Tamén O
o O
PREMA B-MISC
permitiu O
abrir O
a O
posibilidade O
de O
desenvolver O
traballos O
académicos O
que O
timidamente O
van O
agromando O
logo#de O
dez O
anos O
de O
deserto O
, O
coa O
honrosa O
excepción O
da O
tese O
de O
Begoña B-PER
Santos I-PER
recentemente O
lida O
. O

Proximamente O
deberiamos O
falar O
de O
: O
- O
Obxectivos O
futuros O
, O
estratexias O
e O
tácticas O
a O
seguir O
para O
conseguilos O
. O

Papel O
da O
CEMMA B-ORG
no O
convenio O
. O

Papel O
da O
CEMMA B-ORG
na O
SEC B-ORG
. O

Papel O
da O
CEMMA B-ORG
nos O
futuros O
grandes O
proxectos O
: O
LIFE O
. O

Reparto O
de O
responsabilidades O
, O
funcións O
e O
reorganización O
. O

Resposta O
ó O
público O
que O
chama O
na O
nosas O
portas O
. O

Traballos O
colectivos O
de O
divulgación O
e O
de O
campo O
. O

Constitución O
e O
afianzamento O
dos O
grupos O
e O
dos O
equipos O
de O
traballo O
. O

Debate O
sobre O
temas O
. O

Nestes O
dez O
anos O
de O
traballo O
baixo O
o O
epígrafe O
da O
CEMMA B-ORG
acumulamos O
unha O
grande O
experiencia O
de O
campo O
, O
aínda O
hoxe O
non O
paramos O
de O
aprender O
e O
non O
pararemos O
pronto O
. O

Pero O
o O
traballo O
cotián O
e O
a O
atención O
ós O
animais O
e O
a O
complexa O
organización O
dos O
socios O
non O
nos O
permitiu O
realizar O
un O
sólido O
organigrama O
nin O
revisar O
o O
proceso O
teórico O
que O
nos O
leva O
a O
actuar O
dun O
determinado O
xeito O
. O

Activista O
ambiental O

Os O
mozos O
e O
mozas O
, O
mulleres O
e O
homes O
, O
que O
actuamos O
no O
medio O
ambiente O
poderiamos O
definirnos O
como O
activistas O
ambientais O
, O
organizados O
baixo O
unha O
ONG B-ORG
. O

non O
so O
disfrutamos O
da O
natureza O
nun O
paseo O
de O
fin O
de O
semana O
, O
senón O
que O
adquirimos O
un O
maior O
compromiso O
na O
implicación O
coa O
problemática O
ambiental O
, O
ben O
sexa O
incluindo O
esforzo O
, O
tempo O
e O
mesmo O
diñeiro O
a#prol#duns O
obxectivos O
que O
consideramos O
dignos O
e O
xustos O
. O

A O
motivación O
é O
a O
mera O
necesidade O
de O
mellorar O
algo O
que O
consideramos O
perxudicial O
para O
o O
ben O
común O
da O
humanidade O
. O

A O
ONG B-ORG

As O
ONGs B-ORG
non O
son O
máis O
que O
a O
resposta O
a O
unha O
serie O
de O
necesidades O
da O
sociedade O
( O
de O
coñecementos O
, O
de O
prácticas O
, O
de O
experiencias O
, O
de O
denuncia O
) O
. O

Esta O
resposta O
pasa O
pola O
auto O
- O
organización O
creando O
as O
estructuras O
e O
necesarias O
para O
a O
consecución O
dos O
obxectivos O
. O

Antecedentes O

Independentemente O
da O
análise O
histórica O
do O
movemento O
ambientalista O
e O
ecoloxista O
mundial O
, O
que O
haberá O
que O
revisar O
ou O
facer O
e O
estudiar O
, O
existen O
unha O
serie O
de O
datos O
irrefutables O
que O
non O
teñen O
discusión O
algunha O
, O
como O
por O
exemplo O
o O
ritmo O
de O
desaparición O
de O
especies O
anual O
: O
5000 O
\ O
ano O
, O
isto O
danos O
idea O
da O
delicada O
situación O
ambiental O
actual O
no O
mundo O
. O

Nos O
comezos O
desta O
década O
percíbese O
unha O
corrente O
conservacionista O
que O
cala O
en O
moitos O
gobernos O
e O
fai O
que O
tomen O
conciencia O
do O
grave O
problema O
que O
significa O
a O
merma O
da O
biodiversidade O
, O
non O
so O
dende O
o O
punto O
de O
vista O
ambiental O
, O
senón O
tamén O
social O
, O
económico O
, O
cultural O
, O
etc. O

Froito O
desta O
preocupación O
é O
a O
elaboración O
do O
texto O
do O
convenio O
de O
diversidade O
biolóxica O
asinado O
por O
157 O
países O
no O
cumio B-MISC
da I-MISC
Terra I-MISC
de O
Río B-LOC
de I-LOC
Janeiro I-LOC
. O

No O
mesmo O
ano O
elabórase O
o O
primeiro O
borrador O
no O
estado O
español O
e O
no O
1998 O
comezan O
os O
debates O
para O
un O
borrador O
da O
estratexia O
galega O
. O

Paralelamente O
, O
dende O
1990 O
comezou O
unha O
reorganización O
do O
movemento O
ambientalista O
en O
Galicia B-LOC
, O
tanto O
pola O
estructuración O
da O
Asemblea B-ORG
de O
grupos O
ecoloxistas O
, O
actualmente O
organizados O
en O
Federación B-ORG
( O
FEG B-ORG
) O
, O
como O
pola O
consolidación O
do O
traballo O
de O
moitos O
grupos O
previamente O
existentes O
. O

Simultaneamente O
outros O
grupos O
da O
Península B-LOC
creados O
case O
nas O
mesmas O
datas O
espontaneamente O
manteñen O
uns O
lazos O
de O
unión O
que O
culminan O
coa O
posta O
en O
marcha O
da O
Sociedad B-ORG
Española I-ORG
de I-ORG
Cetáceos I-ORG
no O
1999 O
como O
supraestructura O
pan O
- O
nacional O
co O
obxectivo O
de O
coordinar O
e O
mellorar O
o O
traballo O
de O
todos O
os O
grupos O
de O
traballo O
. O

Divulgación O
sobre O
os O
arroaces O

Recibimos O
aprobada O
unha O
axuda O
da O
Xunta B-ORG
para O
a O
divulgación O
dos O
arroaces O
, O
a O
idea O
era O
ter O
materiais O
para O
repartir O
antes#do O
comezo O
da O
campaña O
de O
verán O
, O
pero O
o O
retraso O
na O
contestación O
da O
súa O
aprobación O
non O
nos O
permitiu O
editalos O
antes O
. O

Aínda O
con O
retraso O
, O
por#fin O
os O
tedes O
nas O
vosas O
mans O
. O

Unha O
vez O
asinado O
o O
mesmo O
e O
logo O
duna O
xuntanza O
con O
representantes O
da O
Xunta B-ORG
, O
unha O
delegación O
composta O
por O
Ángel B-PER
Guerra I-PER
e O
Ángel B-PER
González I-PER
( O
IIM B-ORG
) O
e O
Alfredo B-PER
López I-PER
, O
Josep B-PER
Alonso I-PER
e O
Luís B-PER
Varela I-PER
( O
CEMMA B-ORG
) O
visitamos O
á O
tartaruga O
coa O
sorpresa O
de O
atopala O
atada O
a O
unha O
chapa O
metálica O
. O

Despois O
das O
explicacións O
que O
nos O
deron O
o O
veterinario O
Josep B-PER
recomendou O
que O
lla O
quitaran O
inmediatamente O
. O

Informada O
a O
Xunta B-ORG
de O
todo O
isto O
, O
tomaron O
a O
decisión O
de O
recollela O
e O
entregala O
ó O
IIM B-ORG
, O
que O
é O
onde O
tiña O
que O
ter O
chegado O
nun O
principio O
. O

Para#que O
cando O
os O
medios O
de O
comunicación O
pregunten O
: O
¿ O
a O
quen O
tedes O
actualmente O
nas O
instalacións O
de O
recuperación O
? O
, O
a O
resposta O
será O
o O
nome O
da O
tartaruga O
. O
. O
. O
. O
. O
a O
ninguén O
. O

Neste O
momento O
ninguén O
está O
na O
piscina O
de O
recuperación O
do O
IIM B-ORG
con O
temperatura O
elevada O
que O
no O
medio O
, O
descansando O
e O
comendo O
ben O
. O

Seguiremos O
informando O
. O

Local O
en O
Vigo B-LOC

Esta O
é O
unha O
nova O
que O
agardabamos O
con O
impaciencia O
e O
que O
por#fin O
está O
ahí O
. O

A O
CEMMA B-ORG
conseguiu O
un O
local O
en O
Vigo B-LOC
, O
gracias#á O
colaboración O
da O
Autoridade B-ORG
Portuaria I-ORG
. O

beiramar O
, O
33 O
. O

Caza O
de O
baleas O

Como O
sabedes O
, O
Xapón B-LOC
segue O
coa O
súa O
caza O
científica O
de O
baleas O
. O

Pois O
ben O
, O
os O
EEUU B-LOC
prohibíronlle O
pescar O
nas O
súas O
augas O
e O
inicia O
un O
periodo O
de O
investigación O
para O
impoñer O
sancións O
comerciais O
máis O
duras O
mentres O
non O
paren O
dita O
actividade O
. O

Toniñas O
no O
Reino B-LOC
Unido I-LOC

en O
xullo O
, O
a O
Real B-ORG
Sociedade I-ORG
para I-ORG
a I-ORG
Prevención I-ORG
coa I-ORG
Crueldade I-ORG
cos I-ORG
Animais I-ORG
do O
Reino B-LOC
Unido I-LOC
presentou O
un O
informe O
titulado O
Captura O
de O
vergoña O
, O
denunciando O
que O
as O
artes O
de O
pesca O
mataron O
aproximadamente O
20.000 O
toniñas O
nos O
últimos O
6 O
anos O
e O
propoñen O
unha O
Estratexia B-MISC
de I-MISC
Conservación I-MISC
. O

Balea O
franca O

Según O
un O
informe O
da O
WWF B-ORG
, O
a O
balea O
franca O
septentrional O
( O
ou O
dos O
vascos O
) O
, O
símbolo O
de O
CEMMA B-ORG
, O
é O
o O
cetáceo O
máis O
ameazado O
de O
extinción O
, O
debido O
ó O
declive O
poboacional O
, O
a O
baixa O
tasa O
de O
reproducción O
e O
un O
alto O
índice O
de O
mortandade O
por O
choques O
con O
barcos O
. O

Con O
esta O
sección O
queremos O
presentarvos O
outras O
organizacións O
que O
tamén O
traballan O
con O
cetáceos O
en O
España B-LOC
, O
e O
das O
que O
pode O
ser O
que O
o O
nome O
, O
pero O
non O
o O
seu O
traballo O
. O

Dado O
o O
limitado O
destas O
páxinas O
, O
iremos O
presentándovolos O
de O
un O
en O
un O
. O

( O
O O
texto O
está O
elaborado O
polas O
propias O
asociacións O
) O
. O

AMBAR B-ORG
Sociedad B-ORG
para I-ORG
el I-ORG
Estudio I-ORG
y I-ORG
la I-ORG
Conservación I-ORG
de I-ORG
la I-ORG
Fauna I-ORG
Marina I-ORG
País B-LOC
Vasco I-LOC

As O
aparicións O
de O
cetáceos O
, O
focas O
e O
tartarugas O
en O
Euskadi B-LOC
non O
eran O
máis O
que O
unha O
noticia O
no O
apartado O
rexional O
dos O
xornais O
; O
perdéndose O
moita O
información O
a O
falta O
dunha O
identificación O
positiva O
do O
animal O
. O

Ademáis O
son O
indicadores O
do O
estado O
das O
poboacións O
e O
os O
ecosistemas O
dos O
que O
forman O
parte O
. O

Polo#tanto O
, O
a O
recollida O
sistemática O
destes O
datos O
contribúe O
, O
de O
maneira O
importante O
, O
a O
unha O
mellora O
no O
coñecemento O
destes O
animais O
mariños O
. O

Deste O
modo O
, O
ante O
a O
necesidade O
de O
recoller O
e O
organizar O
os O
datos O
e O
contando O
coa O
inestimable O
colaboración O
de O
concellos O
e O
diferentes O
organismos O
públicos O
, O
creouse O
no O
ano O
1996 O
a O
asociación O
" O
AMBAR B-ORG
" O
formada O
por O
un O
pequeno O
grupo O
de O
voluntarios O
interesados O
no O
estudio O
e O
a O
conservación O
da O
fauna O
mariña O
do O
litoral O
vasco O
. O

Desta O
maneira O
, O
AMBAR B-ORG
incorporouse O
ó O
proxecto O
europeo O
ATLANCETUS B-MISC
e O
á O
Sociedad B-ORG
Española I-ORG
de I-ORG
Cetáceos I-ORG
. O

O O
obxetivo O
máis O
inmediato O
é O
o O
rexistro O
das O
especies O
aparecidas O
no O
noso O
litoral O
. O

Diferenciación O
de O
golfiño O
común O
e O
golfiño O
riscado O

As O
semellanzas O
entre O
o O
golfiño O
común O
Delphinus#delphis O
e O
o O
golfiño O
riscado O
Stenella#coeruleoalba O
poden O
facer O
que O
nalgunha O
ocasión O
nos O
atopemos O
co O
problema O
de O
non O
poder O
identificar O
facilmente O
a O
especie O
á O
que O
pertence O
un O
individuo O
, O
sobre O
todo O
cando O
a O
pigmentación O
do O
corpo O
non O
é O
clara O
, O
como O
pode O
pasar O
nun O
animal O
que O
leve O
tempo O
morto O
, O
. O
. O
. O

Presentámosvos O
aquí O
algunhas O
pistas O
que O
vos O
poden O
facilitar O
o O
traballo O
: O
Se O
o O
animal O
presenta O
a O
pigmentación O
da O
pel O
, O
a O
identificación O
é O
sinxela O
: O
no O
golfiño O
común O
a O
coloración O
escura O
do O
lombo O
presenta O
un O
debuxo O
de O
pico O
invertido O
á O
altura O
da O
aleta O
dorsal O
, O
e O
lateral O
presenta O
dúas O
metades O
. O

A O
anterior O
, O
que O
vai O
do O
centro O
do O
corpo O
ata O
a O
cabeza O
presenta O
unha O
cor O
amarela O
e O
a O
posterior O
, O
cincenta O
. O

O O
golfiño O
riscado O
presenta O
na O
parte O
anterior O
da O
aleta O
dorsal O
unha O
mancha O
branca O
tenue O
en O
forma O
de O
fouce O
invertida O
, O
e O
do O
ollo O
saen O
unhas O
liñas O
escuras O
; O
unha O
vai O
á O
aleta O
pectoral O
, O
e O
as O
outras O
á O
rexión O
anal O
, O
atravesando O
a O
mancha O
branca O
do O
ventre O
do O
animal O
. O

O O
golfiño O
riscado O
presenta O
o O
padal O
plano O
, O
mentres#que O
o O
golfiño O
común O
presenta O
un O
padal O
con O
dúas O
canles O
que O
se O
pronuncian O
canto O
máis O
penetran O
no O
cranio O
. O

No O
golfiño O
común O
a O
parte O
anterior O
forma O
un O
vértice O
en O
V O
cara#ó O
centro O
, O
que O
parece O
acentuarse O
coa O
idade O
; O
ós O
lados O
saen O
dúas O
ás O
inclinadas O
cara#atrás O
que O
lle O
dan O
unha O
forma O
de O
punta O
de O
frecha O
. O

No O
golfiño O
riscado O
, O
a O
parte O
anterior O
forma O
unha O
ampla O
abertura O
, O
e O
as O
ás O
dos O
dous O
lados O
forman O
un O
ángulo O
recto O
co O
eixo O
lonxitudinal O
, O
dándolle O
unha O
forma O
de O
T O
. O

Este O
premio O
danos O
novos O
pulos O
e O
obríganos O
a O
mellorar O
día O
a O
día O
na O
nosa O
labor O
. O

Ainda O
que O
todo O
parece O
ir O
ben O
, O
non O
se O
pode O
cantar O
victoria O
, O
xa#que O
a O
recuperación O
dos O
cativos O
de O
foca O
é O
un O
proceso O
longo O
e O
cheo O
de O
problemas O
potenciais O
. O

Estaremos O
atentos O
a O
todos O
eles O
. O

Agardaremos O
que O
non O
nos O
cheguen O
máis O
, O
pero O
si O
é O
así O
, O
serán O
ben O
recibidas O
. O

Ano O
de O
tartarugas O
en O
Galicia B-LOC

Todas O
elas O
responderon O
moi O
ben O
a O
os O
tratamentos O
instaurados O
e O
a O
súa O
evolución O
é O
moi O
favorable O
. O

O O
caso O
é O
moi O
interesante O
, O
e O
estase O
a O
facer O
un O
seguemento O
continuado O
con O
analíticas O
sanguíneas O
, O
ecografías O
e O
radiografías O
de O
control O
para O
evaluar O
a O
evolución O
do O
proceso O
. O

Golfiño O
riscado O
vivo O
no O
Grove B-LOC

O O
golfiño O
transportouse O
ata O
as O
instalacións O
do O
Acquarium B-ORG
- I-ORG
Galicia I-ORG
, O
onde O
mantívose O
nunha O
das O
piscinas O
ata O
a O
chegada O
dos O
veterinarios O
. O

Liguria B-LOC
, O
o O
primeiro O
santuario O
para O
as O
baleas O
do O
Mediterráneo B-LOC

A O
firma O
do O
tratado O
é O
, O
de#feito O
, O
unha O
conxugación O
de O
intereses O
sociais O
, O
políticos O
, O
económicos O
, O
pero O
sobre O
todo O
científicos O
e O
ambientais O
, O
xa#que O
a O
zona O
está O
considerada O
de O
gran O
importancia O
biolóxica O
dentro#do O
ecosistema O
do O
Mar B-LOC
Mediterráneo I-LOC
. O

Estímase O
, O
que O
durante O
os O
meses O
de O
verán O
, O
as O
augas O
do O
Mar B-LOC
de I-LOC
Liguria I-LOC
están O
habitadas O
por O
cerca O
de O
2000 O
baleas O
e O
entre O
30.000 O
e O
40.000 O
golfiños O
. O

As O
ameazas O
para O
todos O
os O
habitantes O
mariños O
da O
zona O
proveñen O
basicamente O
das O
actividades O
humanas O
. O

O O
tratado O
prevé O
medidas O
correctoras O
para O
todas O
elas O
, O
especialmente O
para O
o O
uso O
das O
artes O
non O
selectivas O
, O
que O
foron O
prohibidas O
en O
toda O
a O
extensión O
do O
santuario O
. O

A O
declaración O
desta O
zona O
do O
Mar B-LOC
de I-LOC
Liguria I-LOC
como O
santuario O
mariño O
, O
fai O
incrementar O
dun O
0,2 O
% O
a O
un O
4 O
% O
a O
superficie O
mariña O
protexida O
en O
todo O
o O
Mediterráneo B-LOC
. O

A O
firma O
do O
tratado O
por O
parte O
dos O
tres O
países O
colindantes O
non O
pode O
considerarse O
como O
un O
punto O
e O
final O
, O
seno O
que O
se O
trata O
dun O
punto O
e O
seguido O
que O
abre O
a O
porta O
a O
posteriores O
acordos O
na O
mesma O
zona O
, O
e O
senta O
as O
bases O
para O
a O
protección O
doutras O
zonas O
no O
Mediterráneo B-LOC
e O
en O
todos O
os O
océanos O
do O
mundo O
. O

Varamentos O
de O
cetáceos O
con O
vida O

Os O
varamentos O
de O
cetáceos O
con O
vida O
son O
os O
acontecementos O
máis O
dramáticos O
que O
nos O
podemos O
atopar O
no O
noso O
traballo O
na O
CEMMA B-ORG
. O

1 O
. O
- O
O O
límite O
de O
actuación O
dos O
equipos O
de O
rescate O
. O

2 O
. O
- O
A O
eutanasia O
como O
método O
de O
actuación O
non O
descartable O
. O

1 O
. O
- O
non O
hai O
ningunha O
dúbida O
que O
a O
situación O
de O
alerta O
diante O
dun O
exemplar O
varado O
vivo O
é O
prioritaria O
sobre O
calquera O
das O
demais O
alertas O
e O
así O
o O
levamos O
considerando O
dende O
o O
principio O
e O
levamos O
actuando O
consecuentemente O
. O

Hai O
que O
lembrar O
que O
a O
primeira O
inversión O
realizada O
en O
recuperación O
no O
ano O
1996 O
foi O
a O
construcción O
de O
tres O
padiolas O
para O
transporte O
. O

Coa O
mellora O
de O
medios O
e O
coa O
posta O
en O
marcha O
da O
unidade O
móbil O
melloramos O
un O
1000 O
% O
, O
sobre O
todo O
na O
resposta O
rápida O
que O
supón O
o O
50 O
% O
do O
éxito O
dunha O
acción O
de O
recuperación O
. O

Pero O
compre O
establecer O
os O
límites O
de O
actuación O
porque O
ás#veces O
as O
ansias O
que O
poñemos O
na O
labor O
céganos O
as O
circunstancias O
reais O
nas O
que O
nos O
atopamos O
. O

Todas O
estas O
situacións O
lévannos O
á O
reflexión O
sobre O
todos O
os O
métodos O
de O
tratar O
no O
momento O
da O
asistencia O
e O
sobre O
as O
decisións O
que O
hai O
que O
adoptar O
en O
cada O
caso O
. O

Cando O
estamos O
diante O
dun O
animal O
varado O
vivo O
podemos O
dicir O
que O
estamos O
diante O
dun O
problema O
, O
cando O
non O
dun O
animal O
morto O
en O
vida O
. O

As O
accións O
que O
se O
poden O
levar O
a O
cabo O
son O
ben O
poucas O
: O
liberalo O
ou O
recollelo O
. O

A O
primeira O
non O
debería O
ser O
considerada O
nunca O
pero O
así O
é O
levada O
a O
cabo O
en O
, O
só O
naquelas O
onde O
o O
exemplar O
está O
ben O
de O
saúde O
, O
ten O
un O
comportamento O
normal O
e O
unha O
boa O
natación O
, O
é O
moito O
pedirlle O
ó O
coitado O
nesa O
situación O
. O

A O
recolección O
do O
exemplar O
conleva O
unha O
serie O
de O
consecuencias O
e O
compre O
analizar O
ben O
as O
súas O
características O
e O
estado O
de O
saúde O
para O
tomar O
decisións O
. O

O O
mantenemento O
de O
cetáceos O
en O
rehabilitación O
é O
moi O
dificil O
e O
de O
dubidoso O
éxito O
pero O
non O
imposible O
, O
entón O
temos O
claro O
que O
o O
imos O
intentar O
. O

Ademáis O
, O
esporadicamente O
pódense O
observar O
cetáceos O
menos O
como O
os O
cachalotes O
. O

O O
estudio O
que O
se O
leva O
a O
cabo O
no O
NAUJA B-MISC
, O
inclúe O
diversas O
metodoloxías O
como O
a O
fotoidentificación O
, O
recollida O
de O
datos O
de O
acústica O
, O
de O
comportamento O
, O
de O
interaccións O
con O
outras O
especies O
e O
con O
actividades O
humanas O
, O
contaminación O
, O
etc. O

Esta O
investigación O
participa O
na O
designación O
de O
áreas O
mariñas O
protexidas O
no O
Mediterráneo B-LOC
. O

Vólvese O
a O
porto O
todas O
as O
noites O
, O
aínda#que O
se O
poden O
tocar O
distintos O
portos O
da O
zona O
debido O
ós O
intereses O
da O
investigación O
. O

O O
NAUJA B-MISC
é O
un O
veleiro O
de O
madeira O
cunhas O
dimensións O
ideais O
para O
a O
labor O
que O
desempeña O
; O
ten O
20 O
metros O
de O
eslora O
e O
5.20 O
de O
manga O
. O

O O
resto O
do O
ano O
pódense O
organizar O
grupos O
de O
fins O
de O
semana O
ou O
os O
días O
requeridos O
polos O
participantes O
. O

Este O
proxecto O
implica O
a O
cinco O
equipos O
de O
investigación O
correspondentes O
a O
cinco O
países O
europeos O
: O
Galicia B-LOC
, O
Escocia B-LOC
, O
Irlanda B-LOC
, O
Francia B-LOC
e O
Holanda B-LOC
. O

logo#de O
longas O
negociacións O
e O
deliberacións O
chegouse O
a O
un O
acordo O
no O
recorte O
e O
o O
proxecto O
comezou O
oficialmente O
o O
15 O
de O
xaneiro O
de O
2001 O
. O

Profisionalmente O
están O
implicados O
Alfredo B-PER
López I-PER
como O
biólogo O
e O
Josep B-PER
M. I-PER
Alonso I-PER
como O
veterinario O
, O
ademais O
do O
resto O
do O
equipo O
de O
investigación O
do O
propio O
IIM B-ORG
. O

Estas O
labouras O
de O
asistencia O
a O
animais O
mariños O
varados O
lévanse O
a O
cabo O
a O
traveso O
do O
convenio O
asinado O
entre O
a O
Coordinadora B-ORG
para I-ORG
o I-ORG
Estudio I-ORG
dos I-ORG
Mamíferos I-ORG
Mariños I-ORG
, O
o O
Instituto B-ORG
de I-LOC
( I-LOC
IIM B-ORG
- O
CSIC B-ORG
) O
e O
a O
Consellería B-ORG
de I-ORG
Medio I-ORG
Ambiente I-ORG
. O

Durante O
a O
tempada O
pasada O
( O
decembro O
1999 O
- O
marzo O
2000 O
) O
foron O
rexistrados O
en O
Galicia B-LOC
un O
total O
de O
14 O
exemplares O
e O
uns O
18 O
en O
todo O
o O
Norte B-LOC
Peninsular I-LOC
. O

A O
CEMMA B-ORG
quere O
facer O
incidencia O
no O
traballo O
de O
recuperación O
que O
se O
leva O
a O
cabo O
, O
co O
mencionado O
convenio O
, O
dado#que O
redunda O
na O
conservación O
das O
especies O
e O
do O
medio O
mariño O
. O

A O
páxina O
web O
da O
súa O
asociación O
é O
www.dolphinproject.org O
. O

Novo O
proxecto O
de O
mamíferos O
mariños O
en O
Galicia B-LOC

O O
prazo O
de O
execución O
deste O
proxecto O
abrangue O
dende O
xaneiro O
ata O
decembro O
de O
2002 O
. O

Embarques O
específicos O
mensuais O
realizando O
diferentes O
transecto O
ó O
longo O
da O
área O
de O
estudio O
. O

Embarques O
estacionais O
durante O
o O
periodo O
estival O
a O
bordo O
dos O
barcos O
de O
pasaxe O
da O
empresa O
Mar B-MISC
de I-MISC
Ons I-MISC
. O

Programas O
de O
observación O
costeira O
. O

Recollida O
de O
datos O
de O
avistamentos O
oportunistas O
. O

Campaña O
de O
verán O
: O
traballos O
de O
fotoidentificación O
dos O
exemplares O
. O

Labores O
de O
seguimento O
e O
vixilancia O
das O
mandas O
. O

Sensibilización O
: O
edición O
de O
diversos O
materiais O
de O
divulgación O
. O

O O
proxecto O
estase O
desenvolvendo O
dentro#da O
liña O
xeral O
prevista O
, O
e O
a O
cantidade O
de O
información O
que O
se O
está O
a O
recoller O
é O
de O
grande O
importancia O
. O

Ata O
entón O
, O
animámosvos O
a O
todos O
a O
que O
continuedes O
traballando O
no O
programa O
de O
observación O
costeira O
e O
avistamentos O
e O
a O
que O
participedes O
nos O
diferentes O
embarques O
que O
se O
están O
a O
realizar O
. O

Dende O
o O
pasado O
mes O
de O
xuño O
, O
e O
dentro#das O
actividades O
que O
se O
están O
a O
desenvolver O
dentro#do O
proxecto O
" O
monitorización O
de O
poboacións O
e O
avaliación O
de O
impactos O
sobre O
os O
mamíferos O
mariños O
en O
Galicia B-LOC
: O
cetáceos O
costeiros O
" O
, O
estanse O
a O
realizar O
unha O
serie O
de O
embarques O
específicos O
para O
o O
estudio O
dos O
cetáceos O
das O
nosas O
augas O
. O

Os O
embarques O
se O
realizan O
a O
bordo O
dun O
cruceiro O
de O
9 O
metros O
de O
eslora O
e O
a O
navegación O
se O
fai O
a O
motor O
ou O
a O
vela O
, O
dependendo O
das O
condicións O
do O
vento O
e O
o O
estado O
do O
mar O
. O

deste O
xeito O
, O
en O
cada O
embarque O
realízanse O
entre O
12 O
e O
15 O
horas O
de O
observación O
e O
se O
fai O
un O
percorrido O
de O
máis O
de O
50 O
millas O
. O

Ata O
o O
de O
agora O
fixéronse O
catro O
embarques O
, O
e O
os O
resultados O
son O
moi O
satisfactorios O
. O

En O
tódalas O
saídas O
se O
realizaron O
avistamentos O
, O
nalgunha O
delas O
rexistráronse O
ata O
6 O
avistamentos O
, O
e O
se O
observaron O
catro O
especies O
de O
cetáceos O
: O
golfiño O
común O
( O
Delphinus#delphis O
) O
, O
arroás O
( O
Tursiops#truncatus O
) O
, O
toniña O
( O
Phocoena#phocoena O
) O
e O
arroás O
boto O
( O
Grampus#griseus O
) O
. O

Ata O
final O
de O
ano O
están O
previstas O
seis O
saídas O
máis O
, O
tres O
no O
mes O
de O
setembro O
e O
unha O
cada O
mes O
dende O
outubro O
ata O
decembro O
. O

Máis O
información O
sobre O
os O
próximos O
embarques O
chamando O
ó O
686989008 O
. O

Espectacular O
número O
de O
varamentos O
durante O
o O
ano O
2002 O
. O

Respecto O
dos O
datos O
correspondentes O
ós O
anos O
anteriores O
, O
este O
feito O
non O
era O
de O
tal O
magnitude O
dende O
o O
ano O
1996 O
, O
cando O
o O
número O
total O
de O
varamentos O
anual O
ascendeu O
a O
245 O
exemplares O
. O

De#momento O
, O
nos O
primeiros O
sete O
meses O
do O
presente O
ano O
2002 O
, O
o O
número O
de O
varamentos O
ascende O
xa O
a O
196 O
exemplares O
. O

Ó O
igual O
que O
nas O
edicións O
anteriores O
, O
o O
campamento O
base O
estableceuse O
no O
Grove B-LOC
, O
pero O
as O
actividades O
desenvolvéronse O
en O
toda O
a O
área O
costeira O
das O
rías O
baixas O
. O

Con O
xente O
así O
da O
gusto O
. O

Unha O
das O
actividades O
á O
cal O
se O
lle O
dedicou O
un O
maior O
esforzo O
foi O
a O
observación O
, O
tanto O
dende O
costa O
como O
dende O
embarcación O
. O

O O
" O
maleficio O
do O
avistamento O
" O
non O
tardou O
moito O
en O
romperse O
. O

Primeiro O
foi O
un O
grupo O
de O
arroases O
na O
costa O
de O
Sanxenxo B-LOC
, O
e O
despois O
se O
realizaron O
moitos O
máis O
. O

A O
modo O
de O
resumen O
tipo O
telegrama O
, O
podemos O
amosar O
os O
seguintes O
datos O
: O
36.8 O
h O
de O
observación O
, O
4.6 O
h O
de O
avistamento O
, O
3 O
especies O
observadas O
( O
arroás O
, O
golfiño O
común O
e O
arroás O
boto O
) O
, O
3 O
avistamentos O
dende O
a O
costa O
cunha O
frecuencia O
de O
1 O
avistamento O
\ O
6.7 O
h O
de O
observación O
, O
6 O
avistamentos O
dende O
embarcación O
cunha O
frecuencia O
de O
1 O
avistamento O
\ O
2.8 O
h O
de O
observación O
. O

¿ O
non O
está O
mal O
, O
non O
? O
. O

A O
actividade O
que O
máis O
lle O
gustou O
ás O
participantes O
foi O
o O
embarque O
específico O
. O

Ese O
día O
fíxose O
un O
percorrido O
duns O
95 O
km O
, O
e O
saíuse O
unhas O
10 O
millas O
por O
fora O
das O
illas B-LOC
Cíes I-LOC
. O

Todas O
elas O
tiñan O
participado O
noutros O
cursos O
e O
xornadas O
, O
pero O
eran O
máis O
ben O
de O
tipo O
teórico O
. O

O O
feito O
de O
poder O
realizar O
traballo O
de O
campo O
e O
estar O
en O
contacto O
cos O
cetáceos O
e O
o O
seu O
medio O
resultou O
unha O
experiencia O
moi O
positiva O
. O

De#feito O
todas O
elas O
comentaron O
que O
votan O
en O
falta O
actividades O
prácticas O
como O
este O
Obradoiro B-MISC
nos O
seus O
estudios O
de O
licenciatura O
. O

Unha O
vez O
máis O
, O
a O
CEMMA B-ORG
facendo O
labouras O
de O
Universidade B-ORG
Popular I-ORG
. O

¡ O
arroases O
, O
tremede O
! O
. O

Curso O
en O
Santiago B-LOC
. O

O O
curso O
celebrado O
o O
ano O
anterior O
tivo O
unha O
excelente O
acollida O
, O
e O
no O
deste O
ano O
se O
desbordaron O
as O
previsións O
máis O
optimistas O
. O

Con O
tan O
só O
dous O
anos O
de O
vida O
, O
este O
Curso B-MISC
xa O
se O
consolidou O
como O
un O
dos O
máis O
importantes O
de O
tódolos O
que O
se O
celebran O
en O
España B-LOC
no O
campo O
dos O
mamíferos O
mariños O
. O

As O
focas O
do O
ano O
2002 O

Durante O
a O
primeira O
parte O
do O
ano O
, O
permaneceron O
no O
Acquarium B-ORG
de I-ORG
Galicia I-ORG
tres O
focas O
de O
casco O
( O
Cystophora#cristata O
) O
que O
vararan O
na O
costa O
galega O
durante O
o O
outono O
do O
2001 O
. O

Lamentablemente O
, O
os O
tres O
exemplares O
morreron O
logo#de O
varios O
meses O
en O
recuperación O
. O

As O
instalacións O
da O
Sociedade B-ORG
Galega I-ORG
de I-ORG
Historia I-ORG
Natural I-ORG
de O
Ferrol B-LOC
foron O
habilitadas O
para O
albergar O
ós O
dous O
primeiros O
exemplares O
de O
foca O
gris O
que O
chegaron O
ás O
nosas O
costas O
. O

Un O
terceiro O
exemplar O
foi O
recollido O
na O
Coruña B-LOC
e O
trasladado O
ó O
Instituto B-ORG
de I-ORG
Investigacións I-ORG
Mariñas I-ORG
de O
Vigo B-LOC
. O

logo#dunha O
semana O
de O
moito O
calor O
, O
dous O
dos O
exemplares O
morreron O
case O
consecutivamente O
. O

O O
27 O
de O
xullo O
, O
este O
barco O
partiu O
ás O
11 O
da O
mañá O
do O
porto O
de O
Marín B-LOC
cara#ao O
Gran B-LOC
Sol I-LOC
, O
levando O
a O
bordo O
á O
pequena O
foca O
. O

logo#dun O
par O
de O
dias O
de O
navegación O
, O
o O
animal O
foi O
liberado O
en O
augas O
internacionais O
( O
48 O
48 O
N O
10 O
11 O
W O
) O
o O
máis O
preto O
posible O
do O
seu O
lugar O
de O
orixe O
nas O
costas O
irlandesas O
. O

Segundo O
comentou O
o O
patrón O
, O
no O
momento O
en O
que O
deixaron O
á O
foca O
no O
medio O
do O
mar O
deulles O
moita O
pena O
porque O
xa O
lle O
colleran O
cariño O
, O
pero O
a O
pesar O
diso O
, O
todos O
estaban O
encantados O
de O
poder O
colaborar O
en O
tarefas O
deste O
tipo O
. O

O O
aumento O
do O
número O
de O
focas O
aparecidas O
nas O
costas O
galegas O
nos O
tres O
últimos O
anos O
, O
así#como O
os O
varamentos O
de O
decenas O
de O
tartarugas O
e O
golfiños O
vivos O
cada O
ano O
, O
animais O
sobre O
os O
que O
resulta O
imprescindible O
actuar O
clinicamente O
, O
evidencian O
unha O
vez O
máis O
a O
necesidade O
de O
que O
Galicia B-LOC
conte O
dunha O
vez O
por O
todas O
con O
un O
Centro B-ORG
de I-ORG
Recuperación I-ORG
de I-ORG
Fauna I-ORG
Mariña I-ORG
. O

Tartarugas O

O O
10 O
\ O
11 O
\ O
2000 O
foi O
ingresada O
na O
Unidade B-ORG
de I-ORG
Coidados I-ORG
Intensivos I-ORG
unha O
pequena O
tartaruga O
que O
varou O
o O
día O
anterior O
na O
costa O
de O
Ferrol B-LOC
. O

As O
radiografía O
que O
se O
lle O
realizaron O
amosaron O
a O
presencia O
dun O
pneumocele O
( O
bolsa O
de O
aire O
) O
que O
ocupaba O
a O
rexión O
torácica O
dereita O
e O
chegaba O
a O
desprazar O
e O
oprimir O
ó O
pulmón O
dereito O
. O

Practicáronselle O
dúas O
extraccións O
cirúrxicas O
do O
pneumocele O
, O
e O
na O
segunda O
delas O
os O
resultados O
foron O
bastante O
satisfactorios O
, O
xa#que O
reaparición O
do O
pneumocele O
resultou O
menos O
intensa O
que O
na O
primeira O
. O

Neste O
momento O
, O
a O
tartaruga O
se O
atopa O
na O
súa O
ultima O
fase O
do O
periodo O
de O
recuperación O
, O
mentres O
se O
está O
a O
valorar O
a O
evolución O
final O
do O
seu O
pneumocele O
. O

Se O
a O
evolución O
resulta O
favorable O
, O
pronto O
estará O
de O
novo O
no O
mar O
. O

Cetáceos O

Cos O
corpos O
destes O
dous O
animais O
se O
están O
a O
realizar O
unha O
serie O
de O
estudios O
de O
anatomía O
topográfica O
que O
se O
van O
a O
ver O
potenciados O
cos O
resultados O
das O
probas O
realizadas O
en O
León B-LOC
. O

Novos O
grupos O
de O
observación O
en O
Galicia B-LOC

xunto#coas O
labores O
de O
formación O
de O
persoal O
que O
se O
desenvolven O
neste O
tipo O
de O
actividades O
, O
procúrase O
mellorar O
e O
completar O
o O
traballo O
de O
observación O
costeira O
e O
avistamentos O
que O
está O
a O
levar O
a O
cabo O
a O
CEMMA B-ORG
ó O
longo O
da O
costa O
de O
Galicia B-LOC
, O
dando O
a O
coñecer O
o O
sistema O
de O
traballo O
de O
campo O
e O
ofrecendo O
a O
colaboración O
nesta O
actividade O
a O
tódolos O
interesados O
. O

A O
raíz O
do O
Curso B-MISC
e O
do O
Obradoiro B-MISC
celebrados O
no O
ano O
2001 O
, O
púxose O
en O
marcha O
a O
principios O
do O
curso O
escolar O
2001 O
- O
2002 O
un O
grupo O
de O
traballo O
de O
observación O
costeira O
na O
Universidade B-ORG
de I-ORG
Santiago I-ORG
, O
o O
" O
Grupo B-ORG
de I-ORG
Observación I-ORG
Arroás I-ORG
" O
, O
que O
ten O
a O
súa O
área O
de O
actuación O
na O
marxe O
sur O
da O
Ría B-LOC
de I-LOC
Muros I-LOC
- O
Noia B-LOC
. O

Dende O
entón O
están O
desenrolando O
un O
interesante O
traballo O
de O
seguemento O
e O
fotoidentificación O
dos O
arroases O
costeiros O
nesa O
zona O
. O

Unhas O
semanas O
despois O
, O
celebrouse O
na O
Facultade B-ORG
de I-ORG
Ciencias I-ORG
da O
Universidade B-ORG
de I-ORG
Vigo I-ORG
unha O
charla O
- O
xuntanza O
co O
obxecto O
de O
apoiar O
e O
potenciar O
a O
creación O
dun O
segundo O
novo O
grupo O
de O
observación O
, O
formado O
por O
alumnos O
da O
universidade O
viguesa O
, O
o O
chamado O
" O
Grupo B-ORG
de I-ORG
Observación I-ORG
Phocoena I-ORG
" O
, O
que O
xa O
comenzou O
a O
realizar O
as O
primeiras O
mostraxes O
na O
Ría B-LOC
de I-LOC
Vigo I-LOC
. O

Na O
cidade O
da O
Coruña B-LOC
tamén O
se O
están O
a O
dar O
os O
primeiros O
pasos O
para O
a O
posta O
en O
marcha O
dun O
novo O
grupo O
de O
observación O
. O

Existe O
un O
grupo O
de O
persoas O
moi O
interesadas O
e O
ilusionadas O
con O
este O
novo O
proxecto O
que O
empeza O
a O
agromar O
, O
e O
xa O
fixeron O
as O
primeiras O
saídas O
de O
observación O
pola O
costa O
da O
cidade O
herculina O
. O

Animamos O
a O
estos O
tres O
novos O
grupos O
de O
observación O
a O
continuar O
traballando O
nestes O
proxectos O
que O
acaban O
de O
poñer O
en O
marcha O
. O

Do O
mesmos O
xeito O
, O
animamos O
tamén O
a O
que O
tódolos O
observadores O
e O
grupos O
de O
observación O
veteranos O
sigan O
traballando O
coa O
mesma O
intensidade O
e O
ilusión O
coa O
que O
o O
veñen O
facendo O
dende O
hai O
anos O
, O
xa#que O
constitúen O
un O
referente O
ineludible O
e O
contan O
cunha O
grande O
experiencia O
e O
coñecementos O
para O
compartir O
con O
estes O
novos O
grupos O
, O
o O
que O
permitirá O
traballar O
a O
todos O
xuntos O
en O
prol O
da O
conservación O
dos O
mamíferos O
mariños O
. O

Museo B-LOC
do I-LOC
Mar I-LOC
de O
Galicia B-LOC

En O
principio O
no O
museo O
haberá O
unha O
exposición O
permanente O
completada O
con O
outras O
temporais O
. O

A O
CEMMA B-ORG
ten O
tido O
reunións O
co O
persoal O
do O
museo O
co O
fin O
de O
establecer O
relacións O
que O
poidan O
conducir O
a O
colaboracións O
futuras O
. O

Polo O
de O
agora O
, O
e O
ata O
o O
mes O
de O
novembro O
, O
pódese O
disfrutar O
da O
exposición O
Rande B-MISC
1702 I-MISC
, O
arde O
o O
mar O
, O
co O
motivo O
do O
terceiro O
centenario O
da O
batalla B-MISC
de I-MISC
Rande I-MISC
. O

Catálogo O
especies O
ameazadas O

Pese O
a O
noticia O
aparecida O
en O
prensa O
nas O
últimas O
semanas O
na O
que O
se O
afirmaba O
que O
xa O
estaba O
elaborado O
o O
Catálogo B-MISC
Galego I-MISC
de I-MISC
Especies I-MISC
Ameazadas I-MISC
e O
no O
que O
se O
incluían O
especies O
de O
cetáceos O
, O
persoal O
da O
Cons B-ORG
. O

Local O

CENTRO B-LOC
DE I-LOC
COORDINACIÓN I-LOC
DE I-LOC
VARAMENTOS I-LOC
DE I-LOC
GALICIA I-LOC
: O
este O
é O
o O
nome O
que O
transmitimos O
á O
sociedade O
a#través#dos O
medios O
de O
comunicación O
para O
referirnos O
á O
nova O
instalación O
. O

Alugouse O
en O
febreiro O
e O
agora O
estamos O
a O
dotalo O
de O
materiais O
e O
mobles O
para O
poder O
desenvolver O
o O
máximo O
de O
actividades O
posibles O
, O
para O
elo O
contamos O
unha O
axuda O
económica O
da O
Deputación B-ORG
de I-ORG
Pontevedra I-ORG
de O
4500 O
Euros O
. O

Nova O
web O

O O
primeiro O
que O
fixemos O
foi O
adquirir O
un O
dominio O
propio O
( O
www.cemma.org O
) O
, O
asesorados O
polo O
compañeiro O
Eduardo O
que O
se O
puxo O
mans O
á O
obra O
para O
renovar O
a O
páxina O
. O

De#momento O
está O
en O
obras O
porque O
tivo O
que O
facer O
unha O
viaxe O
a O
Arxentina B-LOC
pero O
mesmo O
dende O
alí O
irá O
facendo O
o O
que O
lle O
vaiamos O
enviando O
. O

Por O
terceiro O
ano O
consecutivo O
convocamos O
os O
obradoiros O
, O
actividade O
de O
campo O
de O
grande O
Interés O
científico O
, O
formativo O
e O
participativo O
. O

No O
ano O
2001 O
non O
sabiamos O
tan O
sequera O
se O
poderiamos O
facer O
o O
primeiro O
campamento O
, O
e O
mesmo O
ata O
o O
de O
agora O
tiveron O
que O
anularse O
algúns O
, O
pero O
o O
interese O
amosado O
polos O
participantes O
e O
a O
traxectoria O
dalgúns O
deles O
poñendo O
en O
marcha O
iniciativas O
moi O
interesantes O
dentro#da O
CEMMA B-ORG
anímanos O
a O
continuar O
. O

este O
ano O
con O
novidades O
: O
Obradoiro O
técnico O
de O
mostraxe O
costeira O
. O

O O
campamento O
contou O
coa O
participación O
de O
cinco O
persoas O
e O
os O
resultados O
foron O
magníficos O
conseguindo O
rexistro O
de O
avistamento O
todos O
os O
días O
e O
mesmo O
traballo O
de O
fotoidentificación O
. O

Velaí O
vai O
a O
mostra O
: O
Obradoiro O
técnico O
de O
mostraxe O
marítima O

Barco B-MISC
NAUJA I-MISC
1 O
- O
6 O
de O
setembro O
Prospección O
marítima O
Cíes B-LOC
- O
Oia I-LOC
Prospección O
marítima O
Sálvora B-LOC
- O
Muros I-LOC

CAMPAÑA O
DE O
monitorización O

A O
achega O
económica O
30 O
euros O
para O
persoas O
que O
non O
sexan O
soci@s O
de O
CEMMA B-ORG
. O

Mensualmente O
haberá O
un O
embarque O
específico O
da O
CEMMA B-ORG
polo#que O
daquela O
teremos O
máis O
prazas O
. O

Para O
os O
grupos O
que O
forman O
parte O
de O
CEMMA B-ORG
reservamos O
dúas O
prazas O
gratuítas O
. O

RESERVAS O
EMBARQUES O

Para O
os O
embarques O
as O
reservas O
faranse O
antes#do O
venres O
de O
cada O
semana O
. O

DÍA O
MUNDIAL O
do O
AMBIENTE O
2003 O

Inclúese O
manifesto O
. O

Apoiou O
: O
Plataforma B-ORG
Nunca I-ORG
Máis I-ORG
Máis I-ORG
de O
medio O
ano O
despois O
do O
accidente O
do O
" O
Prestige B-MISC
" O
, O
agravado O
pola O
nefasta O
xestión O
dos O
gobernos O
galego O
e O
central O
, O
o O
noso O
litoral O
, O
o O
noso O
mar O
, O
continúa O
ferido O
, O
sobre O
todo O
na O
Costa B-LOC
da I-LOC
Morte I-LOC
. O

Os O
gobernos O
de O
Aznar B-PER
e O
de O
Fraga B-PER
, O
como O
fixeron O
desde O
o O
comezo O
, O
tentan O
ocultar O
a O
crise O
provocada O
polas O
mareas O
negras O
do O
Prestige B-MISC
e O
facernos O
crer O
que O
xa O
todo O
pasou O
, O
pois O
as O
praias O
están O
" O
esplendorosas O
" O
. O

Mais O
non O
nos O
enganan O
. O

A O
catástrofe O
do O
Prestige B-MISC
non O
só O
é O
o O
resultado O
da O
incompetencia O
dos O
gobernos O
ou O
da O
discriminación O
da O
nosa O
terra O
. O

na O
súa O
orixe O
está O
un O
modelo O
enerxético O
e O
de O
transporte O
fortemente O
dependente O
do O
petróleo O
que O
, O
alén O
de O
moitos O
outros O
importantes O
prexuízos O
ecolóxicos O
e O
sociais O
, O
fai O
practicamente O
inevitábel O
as O
mareas O
negras O
. O

O O
neoliberalismo O
, O
co O
seu O
debilitamento O
dos O
servizos O
públicos O
dos O
estados O
e O
o O
seu O
culto O
ao O
lucro O
empresarial O
sen O
límites O
, O
tamén O
favorece O
crises O
como O
a O
do O
Prestige B-MISC
. O

As O
organizacións O
ambientalistas O
achamos O
que O
da O
catástrofe O
do O
Prestige B-MISC
debemos O
tirar O
a O
lección O
de O
que O
o O
desenvolvemento O
sustentábel O
é O
o O
único O
viábel O
e O
desexábel O
. O

non O
podemos O
vivir O
de O
costas O
ao O
ambiente O
do O
que O
dependemos O
e O
pensar O
só O
a#curto#prazo O
. O

A O
solución O
non O
son O
planos O
que O
ofrezan O
máis O
do O
mesmo O
. O

O O
Plan B-MISC
Galicia I-MISC
responde O
a O
unha O
visión O
moi O
afastada O
do O
desenvolvemento O
sustentábel O
e O
, O
de O
se O
aplicar O
, O
provocaría O
graves O
danos O
ambientais O
. O

A O
elaboración O
, O
con O
participación O
social O
, O
dun O
plano O
de O
recuperación O
ambiental O
de O
todos O
os O
ecosistemas O
danados O
polas O
mareas O
negras O
e O
pola O
recolla O
incorrecta O
do O
fuel O
. O

A O
declaración O
inmediata O
como O
espacios O
naturais O
de O
protección O
especial O
de O
todas O
as O
zonas O
litorais O
propostas O
para O
formar O
en O
parte O
da O
Rede B-MISC
Natura I-MISC
2000 I-MISC
. O

A O
xestión O
adecuada O
destes O
espacios O
compatibilizaría O
a O
súa O
conservación O
coa O
mellora O
das O
condicións O
de O
vida O
dos O
seus O
habitantes O
. O

A O
ampliación O
inmediata O
do O
Parque B-MISC
Nacional I-MISC
das O
llas B-LOC
Atlánticas I-LOC
ás O
Illas#Sisargas B-LOC
e O
ás O
Lobeiras B-LOC
. O

DIVULGACIÓN O
- O
EDUCACIÓN O

Cursos O
e O
congresos O
. O

Esta O
decisión O
non O
foi O
algo O
folclórico O
senón#que O
se O
baseou O
en O
ofertar O
ós O
participantes O
a O
información O
de#primeira#man O
por O
parte O
dos O
propios O
protagonistas O
. O

de O
cara O
a O
final O
de O
ano O
temos O
dous O
novos O
retos O
: O
o O
curso O
da O
Universidade B-ORG
de I-ORG
Vigo I-ORG
que O
teremos O
que O
deseñalo O
en O
setembro O
. O

O O
III B-MISC
Congreso I-MISC
da O
Sociedad B-ORG
Española I-ORG
de I-ORG
Cetáceos I-ORG
( O
SEC B-ORG
) O
que O
se O
celebra O
por O
primeira O
vez O
en O
terras O
do O
norte O
da O
Península B-LOC
. O

As O
focas O
do O
ano O
2003 O
. O

Xa O
no O
mes O
de O
novembro O
augurabamos O
unha O
mala O
época O
para O
as O
focas O
como O
así O
pasou O
. O

O O
100 O
% O
das O
catro O
focas O
rexistradas O
presentaban O
manchas O
de O
fuel O
. O

PLAN O
DE O
EXECUCIÓN O

Os O
retrasos O
producidos O
na O
elaboración O
deste O
Plan B-MISC
foron O
motivados O
polo O
axuste O
ente O
a O
capacidade O
de O
resposta O
( O
temporal O
e O
económica O
) O
da O
CEMMA B-ORG
e O
o O
volume O
e O
a O
velocidade O
coa O
que O
se O
move O
a O
información O
técnica O
necesaria O
para O
a O
posta O
a O
punto O
dos O
materiais O
. O

Neste O
momento O
, O
coa O
divulgación O
da O
información O
interna O
na O
CEMMA B-ORG
realizada O
, O
co O
convenio O
asinado O
coa O
Fundación B-ORG
, O
coa O
xestión O
das O
autorizacións O
en O
marcha O
e O
coa O
negociación O
cos O
técnicos O
avanzada O
, O
podemos O
xa O
detallar O
o O
Plan B-MISC
de I-MISC
Execución I-MISC
. O

Comezando O
en O
xuño O
de O
2005 O
rematará O
en O
decembro O
de O
2006 O
. O

Descrición O
das O
accións O

Acción O
A O
1 O
: O

Recollida O
de O
información O
previa O

A O
. O
1.1 O
. O
Preparación O
de O
accións O
en O
base O
á O
información O
previa O
existente O
á O
posta O
en O
marcha O
das O
accións O
propiamente O
ditas O
. O

tal#e#como O
figura O
no O
cronograma O
, O
esta O
acción O
será O
desenvolvida O
nos O
primeiros O
meses O
do O
proxecto O
, O
entre O
xuño O
e O
agosto O
. O

deste O
xeito O
no O
relativo O
á O
preparación O
da O
documentación O
daranse O
os O
seguintes O
pasos O
: O

Contacto O
co O
proxecto O
SCANSII B-MISC
de O
monitorización O
visual O
e O
acústica O
de O
cetáceos O
que O
ten O
como O
base O
o O
barco O
INVESTIGADOR B-MISC
no O
porto O
de O
Vigo B-LOC
, O
durante O
o O
mes O
de O
xullo O
. O

Deseño O
das O
mostraxes O
en O
base O
aos O
aparatos O
disponibles O
. O

Preparación O
do O
banco O
documental O
de O
imaxes O
. O

Selección O
e O
posta O
a O
punto O
do O
persoal O
. O

Concreción O
do O
persoal O
complementario O
para O
levar O
adiante O
o O
proxecto O
. O

Achega O
de O
información O
interna O
na O
CEMMA B-ORG
a O
respecto O
do O
proxecto O
e O
convenio O
. O

Solicitude O
de O
autorizacións O
: O

Para O
a O
identificación O
das O
embarcacións O
participantes O
no O
proxecto O
será O
deseñada O
unha O
bandeira O
específica O
co O
deseño O
corporativo O
que O
sexa O
acordado O
. O

deste O
xeito O
poderá O
saberse O
o O
tipo O
de O
actividade O
que O
realiza O
o O
barco O
no O
que O
os O
participantes O
do O
proxecto O
vaian O
, O
ao#mesmo#tempo O
de O
procurar O
a O
divulgación O
do O
mesmo O
. O

Tamén O
está O
pensada O
unha O
segunda O
saída O
para O
o O
persoal O
da O
Fundación B-ORG
coa O
finalidade O
de O
explicar O
o O
proxecto O
para O
o O
cal O
haberá O
que O
delimitar O
unha O
data O
acordada O
co O
barco O
. O

Os O
embarques O
previstos O
durante O
o O
primeiro O
ano O
serán O
entre O
dous O
a O
catro O
días O
de O
mar O
no O
NAUJA B-MISC
e O
\ O
ou O
outras O
embarcacións O
complementarias O
, O
con O
excepción O
dos O
meses O
nos O
que O
o O
barco O
sexa O
varado O
para O
reparacións O
que O
soe O
ser O
entre O
decembro O
e O
febreiro O
, O
neses O
meses O
o O
mal O
tempo O
tamén O
impide O
a O
saída O
ao O
mar O
a O
maior O
parte O
dos O
días O
. O

Acción O
A O
2 O
: O
Recollida O
de O
información O
sobre O
o O
uso O
do O
hábitat O

A O
2.1 O
. O
Esta O
acción O
será O
simultánea O
ás O
campañas O
de O
avistamento O
e O
outros O
traballos O
que O
se O
leven O
a O
cabo O
dende O
a O
costa O
ou O
dende O
o O
mar O
. O

Recollerase O
información O
relativa O
ás O
actividades O
marítimas O
humanas O
nas O
Rías B-LOC
Baixas I-LOC
, O
catalogando O
xeograficamente O
as O
áreas O
en O
base O
á O
intensidade O
e O
ó O
impacto O
cos O
cetáceos O
. O

Dun O
xeito O
máis O
intensivo O
analizarase O
o O
uso O
daquelas O
áreas O
incluídas O
nas O
categorías O
de O
protección O
. O

Para O
isto O
previamente O
deseñaranse O
unhas O
fichas O
para O
a O
recollida O
de O
información O
e O
a O
posterior O
catalogación O
. O

Procesamento O
da O
información O
e O
resultados O

Esta O
acción O
será O
levada O
a O
cabo O
no O
último O
terzo O
do O
proxecto O
, O
cando O
xa O
se O
dispoña O
dun O
importante O
volume O
de O
información O
. O

Un O
20 O
% O
dos O
mamíferos O
resolven O
a O
orientación O
e O
a O
localización O
de O
obxectos O
en O
momentos O
de O
visibilidade O
limitada O
mediante O
a O
potenciación O
do O
sentido O
do O
oído O
. O

Algúns O
, O
como O
os O
morcegos O
que O
están O
adaptados O
á O
vida O
nocturna O
, O
practicamente O
priman O
o O
sentido O
da O
audición O
sobre O
os O
demais O
. O

Pero O
só O
nos O
últimos O
anos O
a O
tecnoloxía O
civil O
accesible O
ós O
equipos O
de O
investigación O
permitiu O
levar O
a O
cabo O
un O
forte O
impulso O
desta O
disciplina O
no O
mar O
. O

En O
Galicia B-LOC
puxéronse O
en O
marcha O
por O
primeira O
vez O
, O
e O
de O
xeito O
experimental O
, O
no O
ano O
2003 O
debido O
ao O
contacto O
cos O
investigadores O
da O
Universidade B-ORG
escocesa O
de O
Aberdeen B-LOC
no O
Reino B-LOC
Unido I-LOC
. O

O O
traballo O
de O
investigación O
de O
cetáceos O
no O
mar O
, O
plantexa O
unha O
serie O
de O
limitacións O
debido O
a O
son O
precisas O
boas O
condicións O
de O
visibilidade O
para O
poder O
observar O
aos O
animais O
na O
superficie O
. O

A O
instalación O
de O
estacións O
acústicas O
pasivas O
permitirán O
levar O
a O
cabo O
un O
estreito O
seguemento O
da O
presencia O
e O
dos O
movementos O
dos O
animais O
. O

Este O
proxecto O
xurde O
das O
dúbidas O
existentes O
a O
respecto O
da O
presencia O
dos O
cetáceos O
en O
lugares O
de O
difícil O
detección O
visual O
ou O
en O
horas O
nocturnas O
, O
situacións O
nas O
que O
non O
é O
posible O
levar O
a O
cabo O
labores O
de O
seguemento O
convencional O
, O
entre O
outras O
cousas O
pola O
ausencia O
de O
luz O
. O

Xustificación O
das O
necesidades O

A O
pesar O
da O
posta O
en O
marcha O
do O
Parque B-LOC
Nacional I-LOC
das I-LOC
Illas I-LOC
Atlánticas I-LOC
e O
das O
áreas O
marítimas O
da O
Rede B-MISC
Natura I-MISC
2000 I-MISC
( O
Cabo B-LOC
Udra I-LOC
, O
Costa B-LOC
de I-LOC
Sanxenxo I-LOC
, O
San B-LOC
Simón I-LOC
, O
etc. O
) O
existe O
un O
grande O
descoñecemento O
da O
distribución O
e O
do O
uso O
do O
hábitat O
por O
parte O
dos O
cetáceos O
na O
costa O
de O
Galicia B-LOC
. O

As O
toniñas O
da O
costa O
de O
Galicia B-LOC
son O
consideradas O
unha O
poboación O
separada O
das O
do O
resto O
do O
Atlántico B-LOC
, O
dadas O
as O
súas O
peculiaridades O
podería O
dicirse O
que O
están O
ao O
borde O
da O
extinción O
sen#que O
polo O
de O
agora O
se O
dispuxera O
ningunha O
acción O
de O
conservación O
sobre O
elas O
. O

Este O
programa O
ten O
interese O
na O
recollida O
de O
información O
absolutamente O
necesaria O
para#que O
os O
organismos O
oficiais O
teñan O
en O
consideración O
as O
labores O
de O
protección O
das O
especies O
mariñas O
ameazadas O
, O
así#como O
a O
conservación O
dos O
hábitats O
que O
precisan O
para O
o O
desenvolvemento O
da O
súa O
ecoloxía O
. O

Obxectivo O
global O

O O
obxectivo O
principal O
deste O
proxecto O
é O
o O
de O
achegar O
información O
sobre O
as O
especies O
de O
cetáceos O
ameazadas O
necesaria O
para O
a O
proposta O
de O
Plans B-MISC
de I-MISC
Conservación I-MISC
das O
especies O
. O

Obxectivos O
específicos O

Obter O
un O
catálogo O
do O
rexistro O
acústico O
dos O
cetáceos O
. O

Obter O
unha O
medida O
do O
ruído O
ambiental O
e O
as O
súas O
consecuencias O
nas O
especies O
. O

Obter O
información O
do O
uso O
do O
Hábitat O
por O
parte O
das O
especies O
. O

Análise O
dos O
impactos O
ambientais O
negativos O
para O
a O
conservación O
das O
especies O
de O
cetáceos O
. O

Resultados O
esperados O

Os O
resultados O
esperados O
enuméranse O
en O
base O
a O
súa O
importancia O
: O

Catálogo O
de O
usos O
humanos O
do O
hábitat O
. O

Catálogo O
de O
áreas O
de O
interese O
para O
os O
cetáceos O
. O

Catálogo O
de O
interaccións O
que O
incidan O
nas O
ameazas O
das O
especies O
. O

Aumento O
de O
sensibilidade O
respecto O
as O
especies O
mariñas O
ameazadas O
e O
espacios O
protexidos O
. O

CALENDARIO O
E O
PLAN O
DE O
EXECUCIÓN O

O O
Grupo B-ORG
Naturalista I-ORG
Hábitat I-ORG
foi O
fundado O
na O
Coruña B-LOC
en O
1979 O
. O

Dende O
entón O
ten O
traballado O
de O
forma O
decisiva O
no O
estudo O
e O
a O
conservación O
das O
especies O
e O
os O
ecosistemas O
galegos O
mais O
ameazados O
. O

Hábitat O
organiza O
constantemente O
gran O
variedade O
de O
actividades O
e O
estudos O
nos O
cales O
A O
TÚA O
participación O
pode O
resultar O
moi O
proveitosa O
. O

Outros O
campos O
de O
traballo O
abarcan O
dende O
a O
botánica O
ata O
os O
anfibios O
e O
réptiles O
. O

O O
tempo O
que O
desfrutan O
de O
estupendas O
xornadas O
en O
plena O
natureza O
, O
os O
socios O
de O
Hábitat B-ORG
están O
a O
participar O
sinxelamente O
anotando O
o O
que O
observan O
, O
no O
acopio O
de O
datos O
necesarios O
para O
fundamentar O
cientificamente O
a O
necesidade O
de O
protexer O
os O
tesouros O
do O
noso O
medio O
natural O
. O

Grupo B-ORG
Naturalista I-ORG
Hábitat I-ORG
forma O
parte O
da O
F O
. O
E O
. O
G O
. O

( O
Coordinadora B-ORG
para I-ORG
o I-ORG
Estudio I-ORG
dos I-ORG
Mamíferos I-ORG
Mariños I-ORG
) O
, O
e O
coordina O
parte O
dos O
seus O
traballos O
a O
nivel O
nacional O
e O
internacional O
. O

Caderno O
de O
campo O

Jorge B-PER
Ramos I-PER

Estamos O
no O
mes O
de O
Abril O
. O

Pero O
eu O
sei O
que O
o O
máis O
interesante O
permanecía O
escondido O
. O

O O
primeiro O
anuncio O
da O
explosión O
da O
primaveira O
chegoume O
ca O
presenza O
notable O
das O
nubes O
de O
mosquitos O
. O

¿ O
Por O
que O
? O

En O
fin O
, O
foron O
aparecendo O
todos O
, O
agás O
os O
do O
outro O
día O
: O
os O
cangrexos O
vermellos O
. O

non O
sei O
quen O
os O
botou O
no O
encoro O
, O
pero O
non O
hai O
moito O
tamén O
estaban O
en O
Sabón B-LOC
, O
como O
en O
moitas O
outras O
partes O
da O
Península B-LOC
. O

o O
seu O
doce O
tono O
rosa O
aínda O
destaca O
mais O
a O
súa O
delicadeza O
. O

Fóra O
del O
asoma O
unha O
cabeza O
cun O
gran O
ollo O
negro O
e O
a O
ambos O
lados O
da O
mesma O
axítanse O
dous O
grandes O
brazos O
que O
son O
as O
súas O
antenas O
, O
e O
que O
nesta O
ocasión O
empréganse O
fundamentalmente O
para O
nadar O
. O

Así O
podo O
ver O
que O
hai O
moitas O
femias O
, O
posto#que O
poden O
contarse O
facilmente O
os O
ovos O
que O
teñen O
no O
seu O
interior O
. O

Pero O
algo O
no O
bote O
non O
deixa O
de O
atraer O
a O
miña O
atención O
. O

E O
alí O
están O
, O
a O
media O
profundidade O
. O

Asemellan O
pequenos O
submarinos O
invisibles O
, O
aínda#que O
os O
ollos O
negros O
na O
cabeza O
revelan O
a O
súa O
natureza O
. O

Da O
actividade O
reproductiva O
sábese O
que O
o O
periodo O
de O
celo O
comeza O
na O
primavera O
. O

Por O
agora O
o O
escáncer O
segue O
a O
compartir O
connosco O
esta O
terra O
e O
estamos O
a O
tempo O
de O
intentar O
coñecelo O
mellor O
e O
conseguir O
que O
siga O
vivindo O
entre O
nós O
. O

Ornitoloxía O

a O
súa O
presencia O
anual O
é O
regular O
nas O
costas O
do O
NW O
de O
Europa B-LOC
, O
especialmente O
nas O
Illas B-LOC
Británicas I-LOC
, O
onde O
en O
1990 O
sumaba O
un O
total O
de O
365 O
rexistros O
co O
cal O
pasarían O
a O
retirala O
da O
lista O
de O
aves O
sometidas O
a O
homologación O
. O

O O
ano O
1996 O
achegaría O
unha O
nova O
observación O
para O
o O
contexto O
galego O
un O
ave O
era O
observada O
na O
praia O
de O
Moaña B-LOC
; O
Pontevedra B-LOC
( O
Rodríguez B-PER
Vieites I-PER
et O
al O
. O
, O
1996 O
) O
, O
prolongándose O
a O
súa O
estancia O
por O
un O
mínimo O
de O
16 O
días O
entre O
os O
meses O
de O
novembro O
e O
decembro O
. O

No O
ano O
1998 O
( O
presente O
observación O
) O
, O
aparecía O
un O
individuo O
entre O
os O
días O
21 O
e O
28 O
de O
novembro O
. O

Localización O
\ O
actividade O
: O

Aspecto O
: O

Sexo O
\ O
Idade O
: O

Por#outra#banda O
como O
antes O
se O
dixo O
frecuentemente O
solitario O
, O
e O
de O
carácter O
moi O
confiado O
, O
aproximacións O
mínimas O
a O
10 O
- O
15 O
metros O
. O

Conclusións O
: O

A O
proporción O
de O
sexos O
inclínase O
lixeiramente O
a#favor#das O
femias O
7 O
fronte#a O
4 O
machos O
, O
finalmente O
por O
idades O
temos O
unha O
maior O
presencia O
de O
aves O
no O
seu O
1º O
ano O
de O
vida O
fronte#ás O
aves O
adultas O
con O
7 O
e O
4 O
aves O
respectivamente O
. O

Botánica O

A O
simple O
vista O
destaca O
enormemente O
por O
presentar O
unhas O
flores O
moi O
aparentes O
, O
en O
número O
de O
1 O
- O
2 O
xeralmente O
por O
pé O
, O
con O
forma O
de O
campá O
, O
duns O
3 O
cm O
e O
de O
cor O
púrpura O
escuro O
con O
lunares O
amarelos O
no O
seu O
interior O
. O

O O
tamaño O
da O
planta O
non O
soe O
exceder O
os O
30 O
cm O
de O
altura O
. O

Sen O
embargo O
, O
aparece O
sorprendentemente O
tamén O
na O
costa O
, O
en O
concreto O
no O
Monte B-LOC
Pindo I-LOC
, O
onde O
ten O
sido O
citada O
por O
varios O
autores O
. O

Mamíferos O

dentro#do O
pouco O
que O
sabemos O
da O
maior O
parte O
dos O
mamíferos O
galegos O
hai O
unha O
serie O
deles O
dos O
que O
posuímos O
menos O
información O
aínda O
, O
e O
en O
moitos O
casos O
nen O
sequera O
está O
clara O
cal O
é O
a O
a O
súa O
área O
de O
distribución O
real O
en O
Galicia B-LOC
, O
nin O
moito O
menos O
cales O
son O
as O
súas O
densidades O
ou O
problemática O
de O
conservación O
, O
etc. O

Estas O
especies O
son O
as O
que O
máis O
nos O
interesan O
nesta O
sección O
e O
polo#tanto O
a O
publicación O
de O
datos O
a O
elas O
referidas O
será O
prioritaria O
. O

4 O
\ O
6 O
\ O
99 O
. O

1 O
exemplar O
accidentalmente O
capturado O
en O
trampas O
para O
artrópodos O
, O
na O
beira O
do O
río B-LOC
Eume I-LOC
. O

Obs O
. O
Jorge B-PER
Ramos I-PER
. O

A B-LOC
Torre I-LOC
( O
Monfero B-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

30 O
\ O
5 O
\ O
99 O

1 O
exemplar O
morto O
por O
causas O
descoñecidas O
. O

Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

4 O
\ O
6 O
\ O
99 O

1 O
exemplar O
accidentalmente O
capturado O
en O
trampas O
para O
artrópodos O
, O
na O
beira O
do O
río B-LOC
Eume I-LOC
. O

Obs O
. O
Jorge B-PER
Ramos I-PER
. O

( O
Rhinolophus#ferrumequinum O
) O
. O

12 O
\ O
6 O
\ O
99 O
. O

1 O
exemplar O
é O
espantado O
en O
pleno O
día O
no O
mosteiro B-LOC
de I-LOC
Caaveiro I-LOC
( O
P.N B-MISC
. O
Fragas B-LOC
do I-LOC
Eume I-LOC
, O
A B-LOC
Capela I-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

21 O
\ O
2 O
\ O
99 O
. O

Ocupa O
o O
mesmo O
lugar O
do O
edificio O
dende O
o O
6 O
\ O
12 O
\ O
98 O
. O

Obs O
. O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

12 O
\ O
6 O
\ O
99 O
. O

Lobo O
( O
Canis#lupus O
) O
. O

P.N B-MISC
. O
Fragas B-LOC
do I-LOC
Eume I-LOC
( O
A B-LOC
Capela I-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

24 O
\ O
4 O
\ O
99 O
. O

O O
cadáver O
está O
case O
totalmente O
devorado O
, O
restando O
só O
as O
patas O
e O
cabeza O
. O

Lagoa B-LOC
de I-LOC
Louro I-LOC
( O
Muros B-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

14 O
\ O
3 O
\ O
99 O
. O

Rastro O
dun O
exemplar O
na O
bocana O
da O
lagoa O
. O

Obs O
. O
Belén B-PER
Lorenzo I-PER
e O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

Atópase O
no O
medio O
dunha O
pista O
, O
próxima O
á O
estrada O
que O
baixa O
á O
central O
hidroeléctrica O
do O
Eume B-LOC
. O

Visón O
americano O
( O
Mustela#vison O
) O
. O

Monfero B-LOC
( O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

9 O
\ O
5 O
\ O
99 O
. O

Exemplar O
atropelado O
na O
estrada O
que O
leva O
ó O
mosteiro O
, O
a O
uns O
100 O
m O
deste O
. O

Conservación O

No O
pasado O
mes O
de O
abril O
o O
Grupo B-ORG
Hábitat I-ORG
redactou O
as O
súas O
suxerencias O
ó O
dragado O
que O
a O
Dirección B-ORG
Xeral I-ORG
de I-ORG
costas I-ORG
pretende O
realizar O
na O
Enseada B-LOC
co O
motivo O
de O
recuperar O
bancos O
marisqueiros O
( O
basicamente O
de O
berberecho O
) O
, O
na O
actualidade O
parcialmente O
sepultados O
baixo O
cúmulos O
excesivos O
de O
area O
. O

O O
documento O
foi O
redactado O
polos O
nosos O
socios O
José B-PER
Luis I-PER
Rabuñal I-PER
e O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
, O
a O
petición O
da O
propia O
Dirección B-ORG
Xeral I-ORG
. O

Baldaio B-LOC
- O
Razo B-LOC
. O

Realizado O
por O
sete O
membros O
do O
Grupo B-ORG
, O
está O
dividido O
en O
dúas O
partes O
, O
unha O
relativa O
ós O
valores O
naturais O
do O
espacio O
e O
outra O
adicada O
a O
analisar O
detidamente O
cales O
foron O
e O
como O
se O
realizaron O
as O
obras O
que O
hai O
máis O
de O
vinte O
anos O
xa O
modificaron O
para#sempre O
a O
estructura O
natural O
deste O
emblemático O
espacio O
. O

Agardamos O
que O
este O
informe O
, O
realizado O
para O
a O
empresa O
adxudicataria O
das O
obras O
de O
recuperación O
ambiental O
, O
sexa O
a O
guía O
a O
seguir O
durante O
todo O
o O
proceso O
das O
obras O
, O
que O
está O
previsto O
comecen O
a O
principios O
do O
vindeiro O
ano O
, O
e O
que O
en O
breve O
todos O
poidamos O
ver O
o O
Baldaio B-LOC
que O
sempre O
quixemos O
, O
coas O
súas O
augas O
libres O
e O
cheo O
de O
vida O
, O
incluídas O
as O
especies O
que O
lle O
foron O
arrebatadas O
. O

Antonio B-PER
Vázquez I-PER
. O

a O
súa O
situación O
e O
condicións O
climáticas O
fixeron O
que O
nesta O
serra O
aparecesen O
hábitats O
de O
características O
únicas O
para O
Galicia B-LOC
, O
España B-LOC
e O
incluso O
baixo O
certas O
perspectivas O
únicas O
para O
Europa B-LOC
. O

Ademáis O
, O
os O
solos O
desta O
serra O
teñen O
unha O
especial O
importancia O
científica O
, O
xa#que O
gardan O
información O
sobre O
o O
cambio O
climático O
en O
Galicia B-LOC
. O

dentro#destes O
humedais O
destacan O
polo O
seu O
interese O
botánico O
as O
turbeiras O
de O
cobertor O
e O
as O
turbeiras O
de O
captación O
. O

As O
turbeiras O
de O
cobertor O
son O
brañas O
que O
teñen O
un O
encharcamento O
permanente O
debido O
á O
auga O
das O
precipitacións O
. O

Medran O
a O
xeito O
de O
manta O
por#riba O
dos O
cumios O
e O
certas O
vertentes O
das O
montañas O
, O
chegando O
a O
ocupar O
importantes O
extensións O
. O

Estas O
turbeiras O
tamén O
teñen O
varias O
comunidades O
incluidas O
no O
Anexo B-MISC
I I-MISC
da O
Directiva B-MISC
Hábitats I-MISC
. O

Estas O
causas O
tamén O
afectarán O
as O
turbeiras O
de O
captación O
. O

Todas O
estas O
obras O
provocarán O
unha O
perda O
ou O
diminución O
da O
presencia O
de O
flora O
autóctona O
e O
endémica O
. O

Ademáis O
a O
apertura O
de O
pistas O
en O
zonas O
onde O
antes O
non O
había O
acceso O
, O
zonas O
onde O
aínda O
crían O
especies O
tan O
emblemáticas O
coma O
o O
lobo O
, O
non O
vai O
a O
garantir O
a O
tranquilidade O
necesaria O
para#que O
o O
sigan O
facendo O
. O

Nos O
estudios O
do O
impacto O
ambiental O
realizados O
polo O
departamento B-ORG
de I-ORG
Edafoloxía I-ORG
da O
Universidade B-ORG
de I-ORG
Santiago I-ORG
, O
réstaselle O
importancia O
a O
estes O
problemas O
. O

As O
dimensións O
das O
pistas O
serán O
menores O
do O
normal O
xa#que O
non O
levarán O
cunetas O
e O
os O
cableados O
meteranse O
por O
debaixo O
da O
pista O
o O
que O
tamén O
reducirá O
o O
impacto O
. O

logo#de O
feito O
o O
parque O
eólico O
procederase O
a O
rexenerar O
a O
zona O
, O
coa O
flora O
autóctona O
característica O
do O
hábitat O
e O
faranse O
diversos O
estudios O
sobre O
o O
impacto O
que O
teñen O
os O
muiños O
nas O
aves O
migratorias O
, O
e O
outros O
polo O
estilo O
. O

Ademáis O
, O
o O
parque O
enteiro O
pódese O
levantar O
e O
levar O
cando O
xa O
non O
sexa O
productivo O
( O
o O
que O
pasará O
moi O
probablemente O
entre O
os O
próximos O
2 O
ou O
2000 O
anos O
) O
. O

Os O
arranxos O
que O
teñan O
que O
pasar O
os O
muíños O
faranse O
cos O
mesmos O
principios O
. O

O O
que O
pasa O
con O
este O
Informe B-MISC
de I-MISC
Impacto I-MISC
Ambiental I-MISC
é O
que O
conta O
cousas O
que O
logo O
na O
realidade O
non O
teñen O
porque O
cumprise O
. O

Ademáis O
que O
se O
vai O
facer O
cos O
estudios O
sobre O
as O
aves O
e O
outros O
no O
caso O
que O
sexan O
contrarios O
á O
permanencia O
do O
parque O
. O

Os O
Parques B-MISC
Naturais I-MISC
véñense O
poñendo O
por O
Hábitats O
representativos O
da O
Península B-LOC
Ibérica I-LOC
e O
das O
Illas B-LOC
Canarias I-LOC
e O
Baleares B-LOC
, O
e O
dicir O
, O
que O
na O
rede O
de O
parques O
naturais O
téntase O
representar O
todos O
os O
diferentes O
hábitats O
do O
estado O
español O
, O
por O
iso O
lugares O
únicos O
débense O
protexer O
e O
por O
iso O
comunidades O
con O
maior O
cantidade O
destes O
hábitats O
( O
coma O
as O
illas B-LOC
Canarias I-LOC
) O
deben O
ter O
maior O
número O
destes O
parques O
. O

O O
que O
si O
que O
son O
é O
únicas O
no O
estado O
español O
. O

O O
peor O
de O
todo O
é O
que O
o O
Xistral B-LOC
non O
é O
a O
única O
zona O
de O
valor O
que O
está O
ameazada O
por O
estes O
proxectos O
, O
outras O
zonas O
de O
certa O
importancia O
como O
Costa B-LOC
da I-LOC
Morte I-LOC
, O
Serra B-LOC
do I-LOC
Candán I-LOC
, O
Serra B-LOC
do I-LOC
Eixo I-LOC
entre O
outras O
tamén O
o O
están O
. O

Estudios O

Recollerase O
todo O
tipo O
de O
información O
. O

A B-LOC
Coruña I-LOC
. O

Actividades O
e O
Noticias O

XX O
Aniversario O
: O
con O
motivo O
da O
próxima O
celebración O
dos O
vinte O
anos O
do O
Grupo B-ORG
Naturalista I-ORG
Hábitat I-ORG
, O
convócase O
a O
tódolos O
socios O
interesados O
en O
colaborar O
na O
realización O
dunha O
memoria O
que O
resuma O
o O
traballo O
desenrolado O
. O

O O
resultado O
foi O
a O
denegación O
da O
mesma O
por O
parte O
da O
administración O
alegando O
falta O
de O
presuposto O
. O

Se O
tes O
algunha O
proposta O
para O
a O
compra O
de O
material O
non O
falles O
a O
esta O
cita O
. O

Estaca O
de O
Bares O
: O
como O
tódolos O
outonos O
acercarémonos O
a O
este O
magnífico O
observatorio O
natural O
a O
contemplar O
a O
migración O
de O
mariñas O
, O
nesta O
ocasión O
probablemente O
faremos O
unha O
saída O
en O
barco O
. O

Editorial O

Unha O
vez O
máis O
, O
a O
sombra O
dunha O
pista O
ameaza O
unha O
paraxe O
natural O
de O
gran O
valor O
paisaxístico O
, O
como O
no O
caso O
do O
tramo O
costeiro O
entre O
a O
praia O
de O
Traba B-LOC
( O
Laxe B-LOC
) O
e O
a O
vila O
de O
Camelle B-LOC
( O
Camariñas B-LOC
) O
. O

A O
paraxe O
costeira O
entre O
Traba B-LOC
e O
Camelle B-LOC
é O
un O
lugar O
de O
incomparable O
beleza O
. O

Temos O
un O
claro O
exemplo O
na O
pista O
de O
Vilán B-LOC
a O
Trece B-LOC
, O
alí O
vemos O
ós O
automóbiles O
que O
aparcan O
e O
andan O
polo O
mesmo O
campo O
, O
auténticos O
campamentos O
que O
deixan O
todo O
o O
lixo O
ó O
marchar O
, O
etc. O

A O
actual O
lei O
de O
costas O
, O
non O
permite O
a O
construcción O
dunha O
pista O
dentro#dos O
100 O
metros O
próximos O
a O
beira O
do O
mar O
, O
sen O
embargo O
se O
esta O
, O
se O
fai O
para O
dar O
acceso O
a O
campos O
de O
cultivo O
, O
non O
hai O
impedimentos O
legais O
. O

Detrás O
de O
todo O
isto O
hai O
intereses O
especulativos O
e O
unha O
mal O
entendida O
política O
turística O
. O

Despois O
desta O
pista O
as O
primeiras O
edificacións O
non O
tardarán O
en O
chegar O
, O
como O
sucedeu O
entre O
o O
Cabo B-LOC
Vilán I-LOC
e O
Trece B-LOC
, O
e O
non O
sería O
máis O
que O
o O
comezo O
, O
despois O
lle O
seguirán O
outras O
pistas O
, O
sen O
esquecernos O
dos O
vertedoiros O
ilegais O
de O
lixo O
e O
cascallos O
, O
destruíndo O
aínda O
máis O
esta O
parte O
única O
da O
Costa B-LOC
da I-LOC
Morte I-LOC
. O

Deberíase O
fomentar O
neste O
tramo O
costeiro O
, O
así#como O
no O
resto O
da O
Costa B-LOC
da I-LOC
Morte I-LOC
, O
un O
turismo O
non O
agresivo O
coa O
paisaxe O
e O
ecolóxico O
: O
sendeiros O
rurais O
con O
paneis O
interpretativos O
da O
flora O
e O
fauna O
, O
casas O
rurais O
, O
etc. O

Caderno O
de O
Campo O
. O

O O
frío O
chama O
xa O
ás O
nosas O
portas O
, O
pero O
aínda O
estamos O
a O
tempo O
, O
buscade O
unha O
charca O
, O
mellor O
se O
ten O
vexetación O
abundante O
, O
achegádevos O
a O
ela O
, O
observade O
con O
paciencia O
e O
cunha O
pouca O
de O
sorte O
veredes O
o O
que O
aquí O
vos O
conto O
, O
e O
probablemente O
quedaredes O
coma O
min O
, O
abraiados O
ante O
as O
minúsculas O
marabillas O
que O
para O
moitos O
, O
inclúome O
eu O
, O
pasaron O
desapercibidas O
a O
pesar O
das O
numerosas O
saídas O
ó O
campo O
que O
levamos O
enriba O
. O

Teredes O
sorte O
se O
o O
atopades O
, O
xa#que O
parece O
que O
ultimamente O
non O
lle O
vai O
nada O
ben O
. O

capaz O
de O
devorar O
presas O
de O
maior O
tamaño O
ca O
el O
, O
coma O
pintafontes O
e O
vacas O
de O
auga O
. O

As O
larvas O
chegan O
porque O
os O
adultos O
, O
voadores O
ou O
non O
, O
decidiron O
un O
bo O
día O
poñer O
alí O
os O
seus O
ovos O
. O

A O
Bartantesa O
. O

o O
seu O
hábitat O
principalmente O
son O
as O
zonas O
de O
prados O
e O
pradeiras O
secas O
e O
cálidas O
. O

Gran O
dimorfismo O
sexual O
( O
a O
femia O
e O
moito O
máis O
grande O
co O
macho O
) O
. O

O O
apareamento O
ten O
lugar O
no O
verán O
, O
tra-la O
cópula O
a O
femia O
soe O
devorar O
o O
macho O
aínda#que O
non O
sempre O
é O
así O
. O

EN O
CANTO O
A O
súa O
alimentación O
caza O
ó O
asexo O
. O

A O
especie O
que O
estamos O
a O
tratar O
é O
un O
endemismo O
ibérico O
, O
cunha O
distribución O
moi O
limitada O
en O
Galicia B-LOC
, O
onde O
se O
pode O
atopar O
en O
determinadas O
áreas O
das O
Rías B-LOC
Baixas I-LOC
e O
do O
sur O
de O
A B-LOC
Coruña I-LOC
. O

Na O
nosa O
terra O
o O
seu O
hábitat O
principal O
son O
as O
dunas O
e O
partes O
areosas O
das O
praias O
cubertas O
de O
vexetación O
, O
que O
lle O
serve O
de O
refuxio O
para O
agacharse O
dos O
seus O
predadores O
. O

Nembargantes O
o O
gran O
impacto O
que O
está O
causando O
o O
turismo O
nestas O
zonas O
, O
está O
a O
por O
en O
serio O
perigo O
as O
súas O
poboacións O
galegas O
. O

O O
corpo O
do O
esgonzo O
ibérico O
é O
alongado O
, O
cilíndrico O
e O
groso O
, O
acadando O
as O
femias O
unha O
lonxitude O
maior O
cós O
machos O
, O
aínda#que O
estas O
son O
máis O
grosas O
e O
tamén O
posúen O
unha O
cola O
máis O
curta O
. O

Sen O
embargo O
, O
é O
moi O
difícil O
diferenciar O
un O
sexo O
doutro O
. O

Caracterízase O
este O
esgonzo O
por O
presentar O
extremidades O
ben O
desenroladas O
e O
con O
cinco O
dedos O
( O
a O
diferencia O
do O
esgonzo O
común O
, O
que O
soamente O
ten O
tres O
dedos O
) O
. O

Por O
outra O
parte O
, O
entre O
os O
seus O
predadores O
o O
principal O
é O
a O
cobra O
lagarteira O
meridional O
( O
Coronella#girondica O
) O
. O

Fauna O
Mariña O

Recolleu O
nos O
seus O
versos O
a O
abundancia O
do O
que O
para O
os O
navegantes O
de O
entón O
eran O
monstros O
, O
e O
para O
nós O
mamíferos O
mariños O
, O
unha O
vez O
que O
o O
navegante O
deixaba O
atrás O
o O
Estreito B-LOC
de I-LOC
Xibraltar I-LOC
, O
e O
entraba O
no O
Océano B-LOC
Atlántico I-LOC
: O
" O
Sempre O
preséntanse O
aquí O
e O
alá O
feras O
do O
mar O
e O
os O
monstros O
nadan O
ao O
encontro O
dos O
barcos O
que O
camiñan O
lenta O
e O
languidamente O
. O
" O

Como O
todos O
ben O
sabemos O
o O
Estreito B-LOC
de I-LOC
Xibraltar I-LOC
é O
unha O
canle O
marítima O
que O
separa O
e O
une O
o O
continente O
europeo O
e O
africano O
. O

Comunica O
o O
Mar B-LOC
Mediterráneo I-LOC
e O
o O
Océano B-LOC
Atlántico I-LOC
, O
polo#que O
dende O
hai O
moitos O
séculos O
converteuse O
nun O
importante O
paso O
marítimo O
para O
a O
navegación O
, O
sendo O
un O
dos O
tramos O
costeiros O
que O
atura O
un O
maior O
tráfico O
marítimo O
en O
todo O
o O
mundo O
. O

Da O
mesma O
forma O
, O
van O
aparecendo O
pouco O
a O
pouco O
empresas O
que O
ofertan O
excursións O
en O
embarcacións O
polo O
Estreito B-LOC
, O
ca O
fin O
de O
observar O
as O
mandas O
de O
golfiños O
, O
arroaces O
e O
caldeiróns O
que O
por O
alí O
poden O
ser O
avistadas O
, O
ademáis O
dalgún O
cachalote O
( O
se O
hai O
sorte O
) O
. O

A O
mesma O
fundación O
colabora O
cun O
biólogo O
colaborador O
do O
CREMA B-ORG
( O
Centro B-ORG
para I-ORG
a I-ORG
Recuperación I-ORG
de I-ORG
Especies I-ORG
Mariñas I-ORG
Ameazadas I-ORG
) O
, O
que O
sae O
ó O
mar O
nalgún O
dos O
dous O
barcos O
dos O
que O
dispón O
a O
organización O
, O
co O
fin O
de O
obter O
e O
recoller O
unha O
importante O
información O
sobre O
a O
bioloxía O
dos O
cetáceos O
. O

Desta O
maneira O
a O
intención O
desta O
fundación O
vai O
máis#aló O
dun O
simple O
negocio O
moi O
lucrativo O
, O
que O
en O
todo O
o O
mundo O
está O
a O
mover O
importantes O
cantidades O
de O
cartos O
e O
dando O
moi O
bos O
beneficios O
. O

Ademáis O
tamén O
as O
charlas O
e O
conferencias O
forman O
parte O
do O
plan O
de O
traballo O
desta O
organización O
, O
reafirmando O
o O
anteriormente O
dito O
. O

Coa O
intención O
de O
observar O
cetáceos O
e O
acadar O
un O
maior O
coñecemento O
do O
impacto O
do O
turismo O
baleeiro O
nos O
mamíferos O
mariños O
, O
concertamos O
un O
total O
de O
catro O
saídas O
ó O
mar O
con O
moi O
distinta O
sorte O
en O
cada O
unha O
delas O
. O

Alí O
de O
forma O
intensiva O
e O
continuada O
as O
poboacións O
daqueles O
cetáceos O
son O
acosadas O
de O
forma O
directa O
por O
moitas O
embarcacións O
, O
que O
en O
ocasións O
mediante O
unha O
persecución O
agresiva O
separan O
os O
distintos O
individuos O
do O
grupo O
, O
sen O
ter O
en O
conta O
a O
presencia O
de O
crías O
, O
e O
non O
respectando O
unha O
distancia O
axeitada O
de O
seguridade O
, O
que O
evite O
o O
risco O
de O
colisión O
para O
os O
caldeiróns O
. O

Pola#contra O
en O
Tarifa B-LOC
o O
resultado O
foi O
ben O
distinto O
comprobando O
que O
a O
política O
da O
fundación O
, O
así#como O
" O
o O
bo O
facer O
" O
do O
patrón O
do O
barco O
minimizan O
no O
posible O
o O
impacto O
que O
poida O
ter O
a O
nosa O
presencia O
xunto#ós O
cetáceos O
. O

O O
contacto O
e O
achegamento O
coas O
diferentes O
mandas O
de O
golfiños O
ou O
caldeiróns O
, O
unha O
vez O
avistadas O
, O
faise O
de O
maneira O
responsable O
, O
e O
o O
tempo O
de O
contacto O
cos O
cetáceos O
, O
depende O
da O
súa O
vontade O
, O
é O
dicir O
son O
eles O
quen O
se O
achegan O
e O
marchan O
, O
mostrando O
unha O
gran O
curiosidade O
polo O
barco O
. O

En O
ocasións O
saltan O
e O
xogan O
na O
proa O
, O
ou O
tamén O
nadan O
a#carón#do O
barco O
. O

En O
ningún O
momento O
se O
tratou O
de O
perseguir O
ós O
cetáceos O
cando O
estes O
decidiron O
seguir O
a O
súa O
viaxe O
, O
rematando O
nese O
momento O
o O
avistamento O
, O
o O
momento O
en O
que O
en O
todos O
nós O
quedaba O
un O
sentimento O
de O
abandono O
e O
orfandade O
, O
agardando O
un O
pronto O
reencontro O
. O

Das O
máis O
de O
tres O
mil O
especies O
e O
subespecies O
que O
compoñen O
a O
flora O
galega O
só O
dezasete O
destes O
taxóns O
presentan O
a O
particularidade O
de O
seren O
endemismos O
estrictos O
galegos O
, O
o O
que O
quere O
dicir O
que O
a O
súa O
distribución O
actual O
fica O
restrinxida O
ós O
límites O
territoriais O
do O
noso O
país O
. O

Son O
estas O
especies O
as O
que O
requiren O
unha O
maior O
atención O
pola O
nosa O
parte O
pois O
só O
en O
nós O
recae O
a O
enorme O
responsabilidade O
de O
garantir O
a O
conservación O
das O
súas O
poboacións O
, O
o O
cal O
vai O
intimamente O
ligado O
coa O
preservación O
do O
seu O
hábitat O
natural O
. O

Para O
situarmos O
, O
se#cadra O
é O
preciso O
que O
fagamos O
unha O
retrospectiva O
da O
nosa O
última O
visita O
a O
unha O
das O
numerosas O
praias O
galegas O
que O
, O
a O
pesares O
da O
presión O
humana O
crecente O
que O
soporta O
o O
litoral O
, O
contan O
aínda O
cun O
cordón O
dunar O
nun O
estado O
de O
conservación O
máis O
ou O
menos O
bo O
. O

Esta O
especie O
ten O
dúas O
subespecies O
, O
ambas O
presentes O
en O
Galicia B-LOC
. O

Unha O
delas O
é O
L O
. O
polygalifolia O
subsp O
. O
polygalifolia O
, O
endemismo O
das O
costas O
atlánticas O
ibéricas O
, O
aparecendo O
exclusivamente O
en O
areais O
costeiros O
dende O
Lisboa B-LOC
até O
a O
provincia O
de O
Lugo B-LOC
. O

Presenta O
pois O
unha O
distribución O
moi O
restrinxida O
, O
se O
ben O
alí O
onde O
aparece O
soe O
ser O
bastante O
frecuente O
, O
non O
sendo O
difícil O
de O
atopar O
. O

É O
nas O
dunas O
entón O
, O
por O
solapamento O
do O
seu O
hábitat O
, O
onde O
nos O
podemos O
atopar O
co O
problema O
de O
ter O
que O
diferencia-las O
dúas O
subespecies O
. O

Un O
areal O
onde O
cun O
pouco O
que O
nos O
fixemos O
si O
podemos O
atopar O
as O
dúas O
subespecies O
vivindo O
xuntas O
é O
o O
de O
Traba B-LOC
( O
Laxe B-LOC
) O
. O

a O
súa O
área O
de O
distribución O
abarca O
o O
territorio O
de O
Alaska B-LOC
, O
especialmente O
o O
leste O
do O
país O
e O
unha O
ampla O
franxa O
central O
de O
Canadá B-LOC
ata O
a O
Badía B-LOC
de I-LOC
James I-LOC
. O

Días O
atrás O
xa O
quedaran O
os O
derradeiros O
soles O
do O
mes O
de O
agosto O
acompañados O
de O
duros O
ventos O
de O
compoñente O
SW B-LOC
, O
especialmente O
fortes O
e O
xa O
entrado O
setembro O
, O
foron O
os O
do O
día O
3 O
. O

A O
medida O
que O
pasaban O
os O
minutos O
, O
os O
primeiros O
60 O
recoñezo O
que O
aguantou O
estoicamente O
, O
esta O
semellaba O
estar O
de O
tódalas O
cores O
. O

A O
impresión O
xeral O
que O
dá O
é O
moi O
distinta O
á O
do O
B O
. O

Antonio B-PER
Sandoval I-PER
e O
Ana B-PER
Torres I-PER

o O
seu O
peito O
amarelo O
, O
sen O
embargo O
, O
contrastado O
co O
branco O
do O
ventre O
e O
a O
estructura O
xeral O
da O
ave O
, O
non O
ofrecía O
dúbida O
unha O
vez O
consultada O
a O
bibliografía O
, O
xa O
na O
casa O
. O

A#pesar#de O
reproducirse O
en O
zonas O
tan O
próximas O
a O
nós O
como O
as O
Illas B-LOC
Británicas I-LOC
ou O
Francia B-LOC
, O
e O
irregularmente O
e O
en O
moi O
baixo O
número O
nas O
montañas O
do O
Cantábrico B-LOC
, O
pode O
que O
incluso O
nos O
Ancares B-LOC
, O
a O
especie O
pode O
considerarse O
moi O
rara O
en O
Galicia B-LOC
. O

Se O
foi O
así O
, O
estivo#de#sorte O
, O
e O
os O
ventos O
deixárono O
, O
san O
e O
salvo O
, O
na O
Coruña B-LOC
. O

Nos O
cinco O
anos O
cubertos O
polos O
Anuarios B-MISC
das I-MISC
Aves I-MISC
de I-MISC
Galicia I-MISC
publicados O
ata O
a O
data O
, O
non O
se O
rexistra O
cita O
algunha O
desta O
especie O
. O

Álvaro B-PER
Barros I-PER

Recollemos O
neste O
novo O
número O
de O
A B-MISC
MOBELLA I-MISC
un O
total O
de O
dez O
observacións O
recentes O
de O
mamíferos O
terrestres O
realizadas O
polos O
nosos O
socios O
. O

15 O
\ O
7 O
\ O
99 O
. O

dous O
exemplares O
capturados O
accidentalmente O
en O
trampa O
para O
artrópodos O
. O

Obs O
. O
: O
Jorge B-PER
Ramos I-PER
. O

Identificados O
por O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

15 O
\ O
7 O
\ O
99 O
. O

Un O
exemplar O
capturado O
accidentalmente O
en O
trampa O
para O
artrópodos O
. O

Obs O
. O
: O
Jorge B-PER
Ramos I-PER
. O

Identificado O
por O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

Visón O
americano O
( O
Mustela#vison O
) O
. O

14 O
\ O
8 O
\ O
99 O
. O

Segunda O
quincena O
de O
xuño O
de O
1999 O
. O

Un O
exemplar O
observado O
a O
plena O
luz O
do O
día O
na O
zona O
da O
Telleira B-LOC
. O

Aula B-MISC
de I-MISC
Natureza I-MISC
de O
Cabalar B-LOC
( O
As B-LOC
Pontes I-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

1 O
\ O
7 O
\ O
99 O
. O

Un O
exemplar O
atopado O
morto O
ó O
pé O
dunha O
casa O
. O

Obs O
. O
: O
Belén B-PER
Lorenzo I-PER
. O

Un O
exemplar O
observado O
a O
plena O
luz O
do O
día O
nun O
dos O
muíños O
de O
auga O
da O
zona O
. O

Obs O
. O
: O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

P.N B-MISC
. O
das O
Fragas B-LOC
do I-LOC
Eume I-LOC
( O
A B-LOC
Capela I-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

21 O
\ O
8 O
\ O
99 O
. O

dúas O
femias O
, O
ambas O
portando O
unha O
cría O
, O
nun O
edificio O
próximo O
á O
central O
hidroeléctrica O
do O
río B-LOC
Eume I-LOC
. O

P.N B-MISC
. O
das O
Fragas B-LOC
do I-LOC
Eume I-LOC
( O
A B-LOC
Capela I-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

21 O
\ O
8 O
\ O
99 O
. O

Oito O
exemplares O
( O
nengún O
con O
cría O
) O
no O
mesmo O
edificio O
da O
observación O
dos O
dous O
Rh.#ferrumequinum O
anteriores O
. O

15 O
\ O
7 O
\ O
99 O
. O

Dato O
de O
cría O
. O

Obs O
. O
: O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

P.N B-MISC
. O
das O
Fragas B-LOC
do I-LOC
Eume I-LOC
( O
Monfero B-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

21 O
\ O
8 O
\ O
99 O
. O

Conservación O

Ria B-LOC
de I-LOC
Ortigueira I-LOC

O O
Grupo B-ORG
Hábitat I-ORG
enviou O
recentemente O
unha O
carta O
á O
Consellería B-ORG
do I-ORG
medio I-ORG
Ambiente I-PER
na O
que O
se O
reproducía O
unha O
nova O
aparecida O
no O
pasado O
mes O
de O
xuño O
nun O
xornal O
local O
da O
comarca O
de O
Ferrolterra B-LOC
, O
segundo O
a O
cal O
o O
concello O
de O
Sta. B-LOC
Marta I-LOC
de I-LOC
Ortigueira I-LOC
, O
co O
apoio O
económico O
da O
propia O
Xunta B-ORG
de I-ORG
Galicia I-ORG
, O
pretende O
instalar O
un O
porto O
deportivo O
para O
máis O
de O
oitenta O
embarcacións O
na O
ría O
. O

tendo O
en O
conta O
que O
a O
ría O
de O
Ortigueira B-LOC
figura O
tamén O
como O
IBA B-MISC
( O
Important#Bird#Area B-MISC
) O
segundo O
SEO B-ORG
\ O
Birdlife B-ORG
, O
remitimos O
outra O
carta O
a O
esta O
entidade O
acompañada O
do O
texto O
da O
nova O
, O
na O
que O
lles O
instabamos O
a O
tomar O
cartas O
no O
asunto O
. O

Parque B-LOC
Natural I-LOC
das I-LOC
Fragas I-LOC
do I-LOC
Eume I-LOC

Actividades O
e O
Noticias O

Xuntanza O
da O
S.G B-ORG
. O
O O
. O

Xuntanza O
da O
S.G B-ORG
. O
O O
. O
en O
Estaca B-LOC
de I-LOC
Vares I-LOC
: O
durante O
o O
derradeiro O
fin O
de O
semana O
de O
setembro O
esta O
prevista O
unha O
xuntanza O
dos O
socios O
e O
simpatizantes O
da O
S.G B-ORG
. O
O O
. O

Este O
feito O
debería O
ser O
tido O
en O
conta O
polas O
posibles O
implicacións O
negativas O
que O
este O
crustáceo O
produce O
sobre O
os O
ecosistemas O
que O
está O
a O
ocupar O
. O

Editorial O

Martes O
, O
12 O
: O
30 O
H O
do O
medio O
día O
. O

Xorde O
na O
miña O
mente O
a O
excursión O
do O
pasado O
sábado O
, O
cando O
con O
Viky B-PER
, O
Alfonso B-PER
e O
Antonio B-PER
achegueime O
ó O
Mandeo B-LOC
. O

Don B-LOC
Joaquín I-LOC
quere O
instalar O
unha O
" O
minicentral O
" O
hidroeléctrica O
xusto O
aí O
, O
onde O
o O
monte O
faise O
máis O
mesto O
e O
puro O
. O

E O
se O
estivo O
, O
non O
o O
fixo O
plenamente O
, O
non O
abriu O
o O
seu O
corazón O
e O
a O
súa O
razón O
á O
natureza O
, O
que O
aquí O
entra O
en O
nós O
por O
todas O
partes O
, O
facéndonos O
sentir O
minúsculos O
, O
como O
o O
Courel B-LOC
facía O
con O
Novoneyra B-PER
. O
. O
. O

Caderno O
de O
campo O

Son O
a O
sete O
da O
mañá O
e O
recollemos O
ó O
último O
membro O
do O
grupo O
diante O
do O
Hotel B-LOC
María I-LOC
Pita B-LOC
. O

Xa O
o O
mediodía O
decidimos O
ir O
xantar O
ó O
encoro O
de O
Cecebre B-LOC
. O

Neste O
intre O
a O
nosa O
moral O
non O
estaba O
demasiado O
alta O
pois O
esperabamos O
ter O
máis O
especies O
das O
observadas O
. O

Iamos O
votando O
contas O
das O
especies O
que O
non O
tiñamos O
e O
as O
que O
cun O
pouquiño O
de O
sorte O
poderiamos O
atopar O
alí O
, O
con#todo O
isto O
o O
número O
de O
especies O
podería O
ser O
bastante O
bo O
. O

Dando O
case O
por O
rematada O
a O
xornada O
e O
cun O
bo O
número O
de O
especies O
fomos O
ata O
Santa B-LOC
Irene I-LOC
. O

a O
nosa O
sorpresa O
xa O
fora O
moita O
e O
medio O
en O
broma O
medio O
en O
serio O
chegamos O
a O
Santa B-LOC
Irene I-LOC
de O
noite O
con O
tempo O
da O
abondo O
para O
voltar O
cara#a O
Coruña B-LOC
coa O
intención O
de O
detectar O
algunha O
rapaz O
nocturna O
. O

Parámo-lo O
coche O
e O
baixámonos O
por O
se O
aparecera O
de O
novo O
aínda#que O
non O
foi O
así O
. O

A O
cobra O
de O
colar O

A O
cobra O
de O
colar O
é O
un O
animal O
relativamente O
grande O
: O
os O
adultos O
poden O
supera-lo O
metro O
( O
en O
casos O
excepcionais O
máis O
de O
dous O
) O
, O
sendo O
as O
femias O
considerablemente O
maiores O
que O
os O
machos O
. O

Trátase O
dun O
animal O
que O
basea O
a O
súa O
alimentación O
nos O
anfibios O
, O
aínda#que O
ocasionalmente O
se O
teñen O
atopado O
como O
integrantes O
da O
dieta O
pequenos O
mamíferos O
, O
peixes O
e O
invertebrados O
. O

Nos O
meses O
fríos O
redúcese O
a O
súa O
actividade O
: O
na O
nosa O
comunidade O
a O
hibernación O
comeza O
xa O
ben O
entrado O
o O
outono O
e O
remata O
algo O
antes#do O
comezo O
da O
primavera O
. O

Os O
ovos O
permanecen O
unidos O
entre O
sí O
formando O
masas O
. O

O O
desenrolo O
ate O
a O
eclosión O
dura O
entre O
4 O
e O
11 O
semanas O
, O
os O
xuvenís O
miden O
entre O
14 O
e O
22 O
centímetros O
e O
presentan O
o O
colar O
branco O
ou O
amarelo O
que O
os O
fai O
inconfundibles O
. O

Esta O
cobra O
pode O
chegar O
a O
vivir O
19 O
anos O
. O

O O
estado O
de O
conservación O
actual O
da O
especie O
non O
parece O
preocupante O
. O

Está O
incluída O
entre O
as O
especies O
de O
fauna O
silvestre O
protexidas O
polo O
Real B-MISC
Decreto I-MISC
3181 I-MISC
\ I-MISC
1980 I-MISC
, O
do O
30 O
de O
Decembro O
, O
estatus O
que O
mantén O
no O
Real B-MISC
Decreto I-MISC
1497 I-MISC
\ I-MISC
1986 I-MISC
, O
de O
6 O
de O
xuño O
. O

Figura O
implicitamente O
no O
anexo O
III O
: O
( O
especie O
de O
fauna O
protexida O
) O
do O
Convenio B-MISC
de I-MISC
Berna I-MISC
( O
1979 O
) O
. O

Trátase O
dunha O
especie O
" O
non O
ameazada O
" O
e O
sen O
problemas O
na O
súa O
conservación O
na O
actualidade O
segundo O
o O
desaparecido O
ICONA B-ORG
( O
1986 O
) O
. O

Como O
diciamos O
ó O
principio O
trátase O
dunha O
especie O
abondosa O
e O
que O
non O
amosa O
indicios O
de O
disminución O
dos O
efectivos O
poboacionais O
. O

Sen O
embargo O
, O
coma O
tódolos O
reptís O
sen O
patas O
, O
provocan O
en O
gran O
parte O
da O
poboación O
rural O
( O
a O
urbana O
non O
soe O
entrar O
en O
contacto O
con O
eles O
) O
un O
sentimento O
pouco O
amistoso O
. O

Na O
rexión O
cantábrica O
prodúcense O
moi O
frecuentemente O
atropelos O
de O
animais O
desta O
especie O
nas O
pistas O
asfaltadas O
que O
discorren O
preto O
dos O
cauces O
dos O
ríos O
. O

Isto O
pode O
estar O
relacionado O
coas O
necesidades O
térmicas O
das O
cobras O
; O
estas O
buscan O
a O
superficie O
quente O
do O
asfalto O
para O
regula-la O
súa O
temperatura O
corporal O
, O
expoñéndose O
a O
unha O
morte O
case O
segura O
. O

Fauna O
mariña O

Desta O
maneira O
, O
confírmase O
que O
a O
costa O
e O
praias O
do O
espacio O
natural O
de O
Baldaio B-LOC
, O
xenera O
datos O
moi O
interesantes O
En O
canto O
ó O
varamento O
de O
cetáceos O
, O
non O
soamente O
cuantitativamente O
, O
tamén O
cualitativamente O
, O
tendo O
en O
conta O
a O
variedade O
de O
especies O
de O
cetáceos O
que O
alí O
chegan O
. O

Sen O
esquecernos O
dos O
arroaces O
e O
golfiños O
que O
, O
mortos O
ou O
aínda O
vivos O
, O
chegan O
con O
máis O
frecuencia O
a O
esta O
costa O
. O

O O
misterio O
dos O
varamentos O
, O
sobre O
todo O
daqueles O
que O
son O
masivos O
e O
que O
comprenden O
a O
toda O
unha O
manda O
de O
cetáceos O
, O
sempre O
abraiou O
ó O
home O
. O

Escribiuse O
moito O
ó O
respecto O
e O
a O
idea O
dun O
suicidio O
colectivo O
foi O
aceptada O
durante O
moito O
tempo O
. O

Sen O
embargo O
hoxe#en#día O
, O
parece O
inverosímil O
. O

Esta O
idea O
, O
tendo O
en O
conta O
o O
forte O
comportamento O
social O
dos O
cetáceos O
parece O
a O
máis O
acertada O
. O

En O
relación O
con O
isto O
, O
convén O
recordar O
a O
repercusión O
que O
nos O
medios O
de O
comunicación O
tivo O
en O
setembro O
de O
1998 O
o O
varamento O
dun O
grupo O
de O
12 O
caldeiróns O
tropicais O
( O
Globicephala#macrorhynchus O
) O
na O
ría B-LOC
do I-LOC
Barqueiro I-LOC
. O

En O
Vares B-LOC
en O
1984 O
, O
vararon O
varios O
exemplares O
de O
golfiño O
riscado O
( O
Stenella#coeruleoalba O
) O
pertencentes O
a O
unha O
manda O
de O
200 O
. O

Máis O
ó O
Sur B-LOC
, O
na O
praia O
de O
Langosteira B-LOC
en O
Fisterra B-LOC
, O
vararon O
en O
1995 O
vinte O
golfiños O
comúns O
( O
Delphinus#delphis O
) O
, O
pertencentes O
a O
unha O
manda O
de O
máis O
de O
mil O
exemplares O
. O

Aquel O
varamento O
tamén O
foi O
relacionado O
cunha O
situación O
de O
temor O
, O
xa#que O
a O
manda O
situou O
as O
femias O
e O
as O
crías O
na O
parte O
máis O
protexida O
da O
enseada O
, O
varando O
éstas O
coa O
chegada O
da O
baixamar O
. O

Despois O
dun O
tempo O
marcharon O
, O
posiblemente O
cando O
o O
perigo O
rematou O
, O
polo#que O
a O
outra O
manda O
de O
candorcas O
andaba O
polo O
mar O
de O
Fisterra B-LOC
. O

Mentres#que O
estos O
varamentos O
múltiples O
non O
teñen O
como O
protagonistas O
ós O
misticetos O
, O
as O
baleas O
, O
como O
esta O
última O
que O
chegou O
a O
Razo B-LOC
. O

No O
seu O
comportamento O
social O
parece O
estar O
a O
explicación O
disto O
. O

Moi O
posiblemente O
esta O
que O
finou O
en O
Razo B-LOC
, O
debeu O
chegar O
aquí O
moribunda O
ou O
morreu O
non O
moi O
lonxe O
, O
a O
poucas O
millas O
, O
xa#que O
o O
seu O
corpo O
non O
estaba O
nun O
avanzado O
estado O
de O
descomposición O
. O

En O
1993 O
tamén O
varou O
en O
Xaviña B-LOC
( O
Camariñas B-LOC
) O
un O
rorcual O
común O
duns O
15 O
m. O
que O
tiña O
restos O
de O
plásticos O
no O
estómago O
. O

Unha O
vez O
máis O
, O
perdeuse O
unha O
oportunidade O
única O
, O
tendo O
en O
conta O
que O
moi O
rara O
vez O
chega O
a O
varar O
nas O
costas O
galegas O
un O
cetáceo O
deste O
tamaño O
. O

Os O
exemplares O
máis O
grandes O
poden O
acadar O
os O
23 O
metros O
de O
lonxitude O
, O
sendo O
as O
femias O
algo O
maiores O
. O

O O
talle O
medio O
das O
femias O
é O
de O
19 O
m. O
e O
no O
caso O
dos O
machos O
é O
de O
18 O
m. O

A O
cor O
do O
lombo O
e O
gris O
e O
no O
ventre O
é O
branca O
. O

a O
súa O
área O
de O
invernada O
, O
aínda O
sen O
ser O
precisa O
abarca O
o O
E O
. O
do O
Ecuador B-LOC
, O
W O
e O
E O
. O
de O
Perú B-LOC
, O
NW O
de O
Brasil B-LOC
e O
N O
. O
de O
Chile B-LOC
. O

24 O
de O
outubro O
de O
1999 O
, O
cinco O
e O
media O
da O
tarde O
. O

A#continuación O
expóñense O
de O
xeito O
resumido O
as O
características O
máis O
chamativas O
apuntadas O
perante O
a O
observación O
. O

2 O
) O
Coloración O
xeral O
do O
individuo O
, O
tono O
e O
contrastes O
de O
color O
en O
algunhas O
das O
partes O
do O
corpo O
. O

4 O
) O
Extensión O
da O
mancha O
clara O
na O
gorxa O
. O

Corpo O
: O

Coloración O
: O
Partes O
superiores O
e O
inferiores O
a O
excepción O
da O
zona O
da O
gorxa O
, O
máis O
ben O
escuras O
, O
sen O
ningunha O
outra O
zona O
destacable O
. O

non O
se O
apreciou O
ningunha O
zona O
contrastada O
do O
corpo O
a O
excepción O
da O
xa O
mencionada O
gorxa O
que O
semellaba O
de O
un O
branco O
, O
máis#ben O
sucio O
, O
o O
resto O
do O
corpo O
marrón O
escuro O
uniforme O
. O

Idade O
: O

6 O
\ O
10 O
\ O
99 O
. O

Detectada O
a O
presencia O
da O
especie O
( O
pegadas O
e O
excrementos O
moi O
frescos O
) O
nos O
dous O
regos O
que O
morren O
en O
ambos O
extremos O
da O
praia O
. O

Enseada B-LOC
de I-LOC
Muíños I-LOC
( O
Malpica B-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

6 O
\ O
10 O
\ O
99 O
. O

Excrementos O
frescos O
en O
varias O
rochas O
da O
parte O
final O
do O
río O
, O
a O
escasos O
metros O
da O
mar O
. O

9 O
\ O
10 O
\ O
99 O
. O

Rastros O
de O
polo#menos O
un O
exemplar O
en O
canles O
principais O
da O
marisma O
. O

Obs O
. O
: O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

Lagoa B-LOC
de I-LOC
San I-LOC
Pedro I-LOC
de I-LOC
Muro I-LOC
( O
Porto B-LOC
do I-LOC
Son I-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O
10 O
\ O
10 O
\ O
99 O
. O

Rastro O
dun O
exemplar O
na O
bocana O
da O
lagoa O
. O

Obs O
. O
: O
Santiago B-PER
Gallego I-PER
, O
Xosé B-PER
Ignacio I-PER
González I-PER
e O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

Praia B-LOC
de I-LOC
Traba I-LOC
( O
Laxe B-LOC
, O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

21 O
\ O
8 O
\ O
99 O
. O

Rastro O
de O
pegadas O
dun O
exemplar O
entre O
as O
rochas O
. O

Obs O
. O
: O
Felipe B-PER
V I-PER
. O

Hansen B-PER
. O

7 O
\ O
11 O
\ O
99 O
. O

O B-LOC
Vicedo I-LOC
( O
Lugo B-LOC
) O
. O

Obs O
. O
: O
Francisco B-PER
Arcos I-PER
, O
Manuel B-PER
Romeu I-PER
, O
Beatriz B-PER
Fernández I-PER
de I-PER
Manuel I-PER
e O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

Concello O
de O
O B-LOC
Vicedo I-LOC
( O
Lugo B-LOC
) O
. O

6 O
\ O
11 O
\ O
99 O
. O

Un O
exemplar O
polo#menos O
nun O
refuxio O
invernal O
situado O
nunha O
casa O
rural O
abandoada O
. O

Obs O
. O
: O
Francisco B-PER
Arcos I-PER
, O
Manuel B-PER
Romeu I-PER
, O
Beatriz B-PER
Fernández I-PER
de I-PER
Manuel I-PER
e O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

7 O
\ O
11 O
\ O
99 O
. O

Atopado O
un O
refuxio O
invernal O
, O
ocupado O
por O
nove O
exemplares O
, O
nunha O
casa O
labrega O
abandoada O
. O

Obs O
. O
: O
Francisco B-PER
Arcos I-PER
, O
Manuel B-PER
Romeu I-PER
, O
Beatriz B-PER
Fernández I-PER
de I-PER
Manuel I-PER
e O
Álvaro B-PER
Barros I-PER

Concello O
de O
O B-LOC
Vicedo I-LOC
( O
Lugo B-LOC
) O
. O

6 O
\ O
11 O
\ O
99 O
. O

Obs O
. O
: O
Francisco B-PER
Arcos I-PER
, O
Manuel B-PER
Romeu I-PER
, O
Beatriz B-PER
Fernández I-PER
de I-PER
Manuel I-PER
e O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

Porco O
bravo O
( O
Sus#scrofa O
) O
. O

Observación O
curiosa O
. O

Nas O
proximidades O
do O
couto O
de O
pesca O
de O
Chelo B-LOC
, O
un O
exemplar O
de O
gran O
tamaño O
fuxe O
acosado O
por O
unha O
cacería O
e O
cruza O
o O
río O
por O
unha O
zona O
de O
forte O
corrente O
, O
onde O
sobrepasa O
os O
vinte O
metros O
de O
ancho O
. O

Pouco O
despois O
vólveo O
cruzar O
en O
senso O
contrario O
, O
cenl O
metros O
río O
arriba O
, O
perdéndose O
esta O
vez O
xa O
no O
bosque O
. O

non O
foi O
cazado O
desta O
vez O
. O

Obs O
. O
: O
Álvaro B-PER
Barros I-PER
. O

13 O
\ O
3 O
\ O
83 O
. O

Un O
exemplar O
atopado O
morto O
na O
zona O
de O
Chelo B-LOC
. O

Na O
actualidade O
aínda O
se O
conserva O
o O
cadáver O
. O

Obs O
. O
: O
Grupo B-ORG
Naturalista I-ORG
Hábitat I-ORG
. O

Raposo O
( O
Vulpes#vulpes O
) O
. O

Laxe B-LOC
( O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

19 O
\ O
7 O
\ O
99 O
. O

Dato O
de O
cría O
. O

Observación O
de O
dous O
exemplares O
cruzando O
a O
estrada O
en O
dirección O
ós O
terreos O
da O
antiga O
mina O
de O
caolín O
. O

Obs O
. O
: O
Felipe B-PER
V I-PER
. O
Hansen B-PER
. O
Vimianzo B-LOC
( O
A B-LOC
Coruña I-LOC
) O
. O

13 O
\ O
10 O
\ O
99 O
. O

Obs O
. O
: O
Felipe B-PER
V I-PER
. O
Hansen B-PER
. O

Atropelo O
da O
fauna O
salvaxe O

Accidentes O
que O
na O
maior O
parte O
dos O
casos O
provocan O
a O
total O
indiferencia O
dos O
conductores O
. O

non O
hai O
moito O
tempo O
, O
membros O
do O
Grupo B-ORG
Naturalista I-ORG
Hábitat I-ORG
denunciaron O
na O
prensa O
o O
atropelo O
dunha O
lontra O
( O
Lutra#lutra O
) O
, O
na O
autoestrada O
de O
Carballo B-LOC
. O

En O
función O
da O
mortandade O
da O
fauna O
salvaxe O
alí O
rexistrada O
agrúpanse O
segundo O
a O
súa O
importancia O
en O
: O
locais O
, O
rexionais O
e O
estatais O
. O

De O
tódalas O
estradas O
españolas O
, O
o O
" O
punto O
negro O
" O
mais O
destacado O
son O
as O
estradas O
que O
percorren O
as O
ribeiras O
do O
río B-LOC
Miño I-LOC
na O
provincia O
de O
Ourense B-LOC
. O

Todo O
isto O
empeza O
a O
terse O
en O
conta O
, O
polo O
cal O
os O
pasos O
para O
a O
fauna O
entran O
timidamente O
nas O
declaracións O
de O
impacto O
ambiental O
, O
como O
no O
caso O
da O
autovía O
das O
Rías B-LOC
Baixas I-LOC
, O
sendo O
a O
primeira O
vez O
en O
España B-LOC
que O
se O
teñen O
en O
conta O
. O

Sen O
embargo O
, O
seguen O
destacando O
pola O
súa O
ausencia O
en O
case O
tódalas O
estradas O
, O
e O
cando O
se O
fan O
, O
estes O
non O
cumpren O
uns O
requisitos O
mínimos O
que O
posibiliten O
o O
seu O
emprego O
pola O
fauna O
salvaxe O
( O
medidas O
mínimas O
, O
etc. O
) O
. O

De#feito O
, O
recentemente O
saía O
na O
prensa O
a O
morte O
por O
atropelo O
en O
tan O
só O
uns O
poucos O
meses O
, O
dun O
total O
de O
once O
lobos O
( O
Canis#lupus#signatuss O
) O
, O
nos O
novos O
tramos O
das O
autovías O
das O
Rías B-LOC
Baixas I-LOC
e O
do O
Noroeste B-LOC
, O
ademais O
doutros O
tantos O
corzos O
( O
Capreolus#capreolus O
) O
. O

Un O
estudio O
feito O
polo O
grupo O
Erva B-ORG
, O
sinalaba O
que O
un O
15 O
% O
das O
mortes O
dos O
lobos O
en O
Galicia B-LOC
tiña O
o O
súa O
orixe O
neste O
tipo O
de O
accidentes O
. O

Polo#que O
empeza O
ser O
a O
nosa O
obriga O
, O
demandar O
que O
se O
tomen O
as O
medidas O
correctoras O
necesarias O
para O
rematar O
con O
estes O
sucesos O
tan O
lamentables O
. O

Ademais O
estimaban O
a O
morte O
anual O
de O
10 O
millóns O
de O
vertebrados O
. O

Pero O
ademais O
, O
a O
todo O
isto O
hai O
que O
engadir O
outras O
consecuencias O
moi O
negativas O
das O
estradas O
, O
como O
é O
o O
efecto O
barreira O
entre O
as O
distintas O
poboacións O
de O
animais O
salvaxes O
, O
o O
que O
implica O
a O
ben O
coñecida O
e O
fatídica O
endogamia O
e O
por#suposto O
a O
destrucción O
do O
hábitat O
que O
implica O
a O
súa O
construcción O
. O

Juan B-PER
Carlos I-PER
Blanco I-PER
, O
insiste O
neste O
efecto O
barreira O
e O
o O
considera O
como O
un O
problema O
moito O
máis O
grave O
que O
os O
atropelos O
en O
sí O
, O
pero O
que O
pasa O
inadvertido O
. O

" O
As O
grandes O
infraestructuras O
de O
comunicación O
, O
en O
especial O
e O
dada O
a O
súa O
proliferación O
, O
as O
autopistas O
e O
autovías O
, O
constitúen O
un O
serio O
obstáculo O
para O
a O
comunicación O
e O
por#conseguinte O
a O
supervivencia O
dun O
gran O
número O
de O
especies O
de O
vertebrados O
terrestres O
. O

De#feito O
, O
o O
aillamento O
constitúe O
en O
moitos O
casos O
o O
primeiro O
paso O
da O
desaparición O
. O
" O

Un O
paso O
para O
a O
fauna O
axeitado O
debe O
cumprir O
unhas O
medidas O
mínimas O
, O
non O
debe O
quedarse O
tan O
só O
nunha O
pasarela O
de O
ferro O
e O
aceiro O
, O
ou O
nun O
escuro O
e O
estreito O
tubo O
que O
atravesa O
a O
estrada O
por O
debaixo O
do O
asfalto O
. O

Son O
moitos O
os O
pastores O
que O
tódolos O
días O
, O
teñen O
que O
cruzar O
máis O
dunha O
vez O
importantes O
estradas O
nacionais O
para O
levar O
o O
seu O
gando O
a O
pastar O
, O
unha O
situación O
lamentable O
coa O
que O
tamén O
hai O
que O
rematar O
. O

O O
Grupo B-ORG
Hábitat I-ORG
enviou O
recentemente O
unha O
carta O
á O
Consellería B-ORG
de I-ORG
Medio I-ORG
Ambiente I-ORG
na O
que O
se O
reproducía O
unha O
nova O
aparecida O
no O
pasado O
mes O
de O
xuño O
nun O
xornal O
local O
da O
comarca O
de O
Ferrolterra B-LOC
, O
segundo O
a O
cal O
o O
concello O
de O
Sta. B-LOC
Marta I-LOC
de I-LOC
Ortigueira I-LOC
, O
co O
apoio O
económico O
da O
propia O
Xunta B-ORG
de I-ORG
Galicia I-ORG
, O
pretende O
instalar O
un O
porto O
deportivo O
para O
máis O
de O
oitenta O
embarcacións O
na O
ría O
. O

tendo O
en O
conta O
que O
a O
ría O
de O
Ortigueira B-LOC
figura O
tamén O
como O
IBA B-MISC
( O
Important#Bird#Area B-MISC
) O
segundo O
SEO B-ORG
\ O
Birdlife B-ORG
, O
remitimos O
outra O
carta O
a O
esta O
entidade O
acompañada O
do O
texto O
da O
nova O
, O
na O
que O
lles O
instabamos O
a O
tomar O
cartas O
no O
asunto O
. O

Rio O
Mandeo O

Unha O
vez O
máis O
o O
río B-LOC
Mandeo I-LOC
e O
a O
valiosa O
fraga O
asociada O
ó O
seu O
cauce O
vense O
ameazados O
, O
esta O
vez O
pola O
pretensión O
dun O
particular O
de O
construir O
unha O
central O
hidroeléctrica O
que O
afectaría O
á O
zona O
mellor O
conservada O
. O

Nas O
alegacións O
expresámo-la O
necesidade O
de O
non O
construir O
nengunha O
instalación O
deste O
tipo O
na O
área O
( O
a O
cal O
, O
por O
certo O
, O
está O
proposta O
para O
entrar O
na O
Rede B-MISC
Natura I-MISC
2.000 I-MISC
e O
polo#tanto O
é O
un O
Espacio B-MISC
Natural I-MISC
en I-MISC
Réxime I-MISC
de I-MISC
Protección I-MISC
Xeral I-MISC
) O
, O
esixindo O
en O
calquer O
caso O
a O
realización O
dun O
novo O
Estudio O
en O
condicións O
. O

Outros O
valores O
importantes O
son O
as O
poboacións O
de O
quirópteros O
que O
acollen O
, O
ademáis O
de O
aves O
ameazadas O
en O
Galicia B-LOC
coma O
a O
águia O
Real O
, O
o O
Voitre O
Branco O
ou O
o O
Bufo O
Real O
. O

Curiosamente O
, O
unha O
vez O
máis O
estamos O
perante O
un O
espacio O
natural O
proposto O
para O
ser O
incluido O
na O
Rede B-MISC
Natura I-MISC
2.000 I-MISC
. O

no O
seu O
día O
xa O
expresarámo-la O
necesidade O
de O
que O
o O
Parque O
incluíse O
tóda O
- O
las O
illas O
atlánticas O
galegas O
( O
non O
só O
unhas O
poucas O
elixidas O
por O
criterios O
ás#veces O
bastante O
incomprensibles O
) O
, O
ademáis O
da O
conveniencia O
de O
que O
abranguese O
algúns O
sectores O
da O
costa O
continental O
. O

Pois O
ben O
, O
non O
só O
non O
fixeron O
o#máis#mínimo O
caso O
, O
senón O
que O
aínda O
por O
riba O
descolgaron O
a O
un O
dos O
elementos O
clave O
do O
Parque O
, O
as O
Sisargas B-LOC
. O

Ante O
esta O
situación O
, O
enviamos O
sendas O
cartas O
ó O
Director B-ORG
Xeral I-ORG
e O
ó O
conselleiro O
de O
Medio B-MISC
Ambiente I-MISC
nas O
que O
faciamos O
constar O
a O
nosa O
decepción O
por O
este O
feito O
, O
ademáis O
de O
insistir O
de O
novo O
na O
necesidade O
de O
crear O
un O
Parque B-MISC
Nacional I-MISC
verdadeiramente O
representativo O
dos O
distintos O
ecosistemas O
da O
costa O
galega O
, O
non O
sinxelamente O
unha O
baza O
electoral O
coa O
que O
xogar O
no O
futuro O
e O
enganar O
á O
opinión O
pública O
. O

Editorial O

Benquerid@s O
amigos O
: O
permitide O
que O
esta O
editorial O
vaia O
por O
enteiro O
adicada O
a O
aquelas O
persoas O
que O
, O
non O
sendo O
socios O
de O
Hábitat B-ORG
, O
teñen O
nas O
súas O
mans O
este O
boletín O
. O

Este O
texto O
quere O
chama-la O
atención O
de O
toda O
aquela O
xente O
que O
, O
tendo O
unha O
forte O
inquedanza O
pola O
observación O
e O
\ O
ou O
estudo O
e O
conservación O
da O
natureza O
galega O
, O
non O
atopan O
o O
xeito O
de O
que O
o O
seu O
interese O
se O
vexa O
plasmado O
en O
actuacións O
concretas O
. O

O O
Grupo B-ORG
Naturalista I-ORG
Hábitat I-ORG
foi O
fundado O
hai O
xa O
máis O
de O
vinte O
anos O
na O
Coruña B-LOC
, O
por O
un O
reducido O
número O
de O
entusiastas O
que O
coincidían O
na O
súa O
vocación O
de O
estudar O
para O
defende-la O
nosa O
natureza O
. O

E O
dende O
eses O
primeiros O
anos O
ese O
foi O
o O
noso O
" O
modus O
operandi O
" O
: O
estudar O
detalladamente O
un O
espacio O
natural O
ou O
unha O
especie O
ameazada O
determinada O
para O
logo O
solicitar O
, O
cunha O
base O
científica O
sólida O
e O
incuestionable O
, O
a O
súa O
protección O
. O

Outras O
veces O
, O
ese O
mesmo O
traballo O
dá O
menos O
froitos O
que O
os O
desexados O
, O
caso O
das O
aínda O
escasamente O
protexidas O
marismas O
de O
Baldaio B-LOC
. O

Se O
vives O
na O
área O
metropolitana O
da O
Coruña B-LOC
terás O
máis O
doado O
achegarte O
ó O
noso O
local O
os O
venres O
a O
partires O
das O
sete O
da O
tarde O
, O
que O
é O
cando O
nos O
reunimos O
. O

Alí O
escoitarémo-las O
túas O
ideas O
e O
porás O
- O
te O
ó O
día O
en O
moitos O
aspectos O
relacionados O
co O
medio O
ambiente O
galego O
. O

Se O
vives O
fóra O
desta O
zona O
, O
por#forza O
o O
noso O
contacto O
non O
será O
, O
se#cadra O
tan O
directo O
, O
pero O
estarás O
informado O
do O
que O
se O
" O
coce O
" O
dentro#do O
Grupo B-ORG
, O
apoiándote O
do O
mellor O
xeito O
que O
saibamos O
nas O
actividades O
que O
queiras O
ou O
te O
vexas O
forzado O
a O
realizar O
na O
localidade O
onde O
vivas O
. O

a O
nosa O
total O
independencia O
política O
e O
económica O
da O
- O
nos O
absoluta O
liberdade O
á O
hora O
de O
actuar O
. O

Únete O
a O
nós O
, O
achega O
o O
teu O
grao O
de O
area O
, O
anímate O
a O
participar O
activamente O
na O
loita O
constante O
e O
rigorosa O
por O
unha O
Galicia B-LOC
mellor O
; O
en O
definitiva O
, O
por O
un O
mundo O
mellor O
, O
por O
unha O
sociedade O
desenvolvida O
sobre O
a O
base O
do O
respecto O
á O
natureza O
. O

Caderno O
de O
Campo O

Aproveitamos O
un O
tempo O
libre O
que O
tiñamos O
para O
facer O
algo O
que O
normalmente O
non O
se O
fai O
no O
sábado O
: O
ir O
a O
montaña O
galega O
. O

Anos O
despois O
, O
como O
vemos O
, O
aquilo O
foi O
inútil O
, O
polo#menos O
se O
pensamos O
no O
que O
hai O
na O
vitrina O
do O
albergue O
. O

E O
así O
fomos O
subindo O
polo O
sendeiro O
cara#a O
Tres B-LOC
Bispos I-LOC
, O
e O
pronto O
alcanzamos O
xa O
a O
cota O
dos O
1400 O
m. O

mentres O
o O
sendeiro O
seguía O
subindo O
. O

Pois O
ben O
, O
foi O
a O
especie O
mais O
abondosa O
das O
encontradas O
indicando O
que O
tal O
vez O
se O
encontre O
, O
afortunadamente O
, O
nun O
momento O
favorable O
. O

Según O
os O
meus O
datos O
, O
probablemente O
é O
éste O
o O
momento O
da O
súa O
reproducción O
. O

Desde#logo O
trátase O
doutro O
endemismo O
do O
Noroeste B-LOC
peninsular O
, O
aínda#que O
moito O
mais O
espallado O
e O
que O
se O
encontra O
nun O
amplo O
espectro O
altitudinal O
. O

O O
terceiro O
foi O
moito O
máis O
interesante O
. O

Son O
típicos O
da O
montaña O
tamén O
e O
neste O
caso O
é O
outro O
endemismo O
pouco O
espallado O
exclusivamente O
nas O
montañas O
galegas O
. O

E O
xa O
é O
o O
terceiro O
do O
que O
falamos O
. O
